10.007. 7. Sāriputtasutta - 7. Sāriputta

1. Ānisaṃsavagga - 1. Benefits

Atha kho āyasmā ānando yenāyasmā sāriputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā sāriputtena saddhiṃ sammodi.

Then Venerable Ānanda went up to Venerable Sāriputta, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando āyasmantaṃ sāriputtaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to Sāriputta:

“Siyā nu kho, āvuso sāriputta, bhikkhuno tathārūpo samādhipaṭilābho yathā neva pathaviyaṃ pathavisaññī assa, na āpasmiṃ āposaññī assa, na tejasmiṃ tejosaññī assa, na vāyasmiṃ vāyosaññī assa, na ākāsānañcāyatane ākāsānañcāyatanasaññī assa, na viññāṇañcāyatane viññāṇañcāyatanasaññī assa, na ākiñcaññāyatane ākiñcaññāyatanasaññī assa, na nevasaññānāsaññāyatane nevasaññānāsaññāyatanasaññī assa, na idhaloke idhalokasaññī assa, na paraloke paralokasaññī assa; saññī ca pana assā”ti?

“Could it be, reverend Sāriputta, that a mendicant might gain a state of immersion like this? They wouldn’t perceive earth in earth, water in water, fire in fire, or air in air. And they wouldn’t perceive the dimension of infinite space in the dimension of infinite space, the dimension of infinite consciousness in the dimension of infinite consciousness, the dimension of nothingness in the dimension of nothingness, or the dimension of neither perception nor non-perception in the dimension of neither perception nor non-perception. And they wouldn’t perceive this world in this world, or the other world in the other world. And yet they would still perceive.”

“Siyā, āvuso ānanda, bhikkhuno tathārūpo samādhipaṭilābho yathā neva pathaviyaṃ pathavisaññī assa … pe … na paraloke paralokasaññī assa; saññī ca pana assā”ti.

“It could be, Reverend Ānanda.”

“Yathā kathaṃ pana, āvuso sāriputta, siyā bhikkhuno tathārūpo samādhipaṭilābho yathā neva pathaviyaṃ pathavisaññī assa … pe … saññī ca pana assā”ti?

“But how could this be?”

“Ekamidāhaṃ, āvuso ānanda, samayaṃ idheva sāvatthiyaṃ viharāmi andhavanasmiṃ.

“Reverend Ānanda, one time I was staying right here at Sāvatthī in the Dark Forest.

Tatthāhaṃ tathārūpaṃ samādhiṃ samāpajjiṃ yathā neva pathaviyaṃ pathavisaññī ahosiṃ, na āpasmiṃ āposaññī ahosiṃ, na tejasmiṃ tejosaññī ahosiṃ, na vāyasmiṃ vāyosaññī ahosiṃ, na ākāsānañcāyatane ākāsānañcāyatanasaññī ahosiṃ, na viññāṇañcāyatane viññāṇañcāyatanasaññī ahosiṃ, na ākiñcaññāyatane ākiñcaññāyatanasaññī ahosiṃ, na nevasaññānāsaññāyatane nevasaññānāsaññāyatanasaññī ahosiṃ, na idhaloke idhalokasaññī ahosiṃ, na paraloke paralokasaññī ahosiṃ; saññī ca pana ahosin”ti.

There I gained a state of immersion like this. I didn’t perceive earth in earth, water in water, fire in fire, or air in air. And I didn’t perceive the dimension of infinite space in the dimension of infinite space, the dimension of infinite consciousness in the dimension of infinite consciousness, the dimension of nothingness in the dimension of nothingness, or the dimension of neither perception nor non-perception in the dimension of neither perception nor non-perception. And I didn’t perceive this world in this world, or the other world in the other world. And yet I still perceived.”

“Kiṃsaññī panāyasmā sāriputto tasmiṃ samaye ahosī”ti?

“But at that time what did Reverend Sāriputta perceive?”

“‘Bhavanirodho nibbānaṃ bhavanirodho nibbānan’ti kho me, āvuso, aññāva saññā uppajjati aññāva saññā nirujjhati.

“One perception arose in me and another perception ceased: ‘The cessation of continued existence is extinguishment. The cessation of continued existence is extinguishment.’

Seyyathāpi, āvuso, sakalikaggissa jhāyamānassa aññāva acci uppajjati aññāva acci nirujjhati;

Suppose there was a burning pile of twigs. One flame would arise and another would cease.

evamevaṃ kho, āvuso, ‘bhavanirodho nibbānaṃ bhavanirodho nibbānan’ti aññāva saññā uppajjati aññāva saññā nirujjhati.

In the same way, one perception arose in me and another perception ceased: ‘The cessation of continued existence is extinguishment. The cessation of continued existence is extinguishment.’

‘Bhavanirodho nibbānan’ti saññī ca panāhaṃ, āvuso, tasmiṃ samaye ahosin”ti.

At that time I perceived that the cessation of continued existence is extinguishment.”

Sattamaṃ.

10.009. 9. Santavimokkhasutta - 9. Inspiring All Around: the Peaceful Liberations

1. Ānisaṃsavagga - 1. Benefits

“Saddho ca, bhikkhave, bhikkhu hoti, no ca sīlavā … pe …

“A mendicant is faithful, but not ethical. …

sīlavā ca, no ca bahussuto …

they’re not learned. …

bahussuto ca, no ca dhammakathiko …

they’re not a Dhamma speaker …

dhammakathiko ca, no ca parisāvacaro …

they don’t frequent assemblies …

parisāvacaro ca, no ca visārado parisāya dhammaṃ deseti …

they don’t teach Dhamma to the assembly with assurance …

visārado ca parisāya dhammaṃ deseti, no ca vinayadharo …

they’re not an expert in the training …

vinayadharo ca, no ca āraññiko pantasenāsano …

they don’t stay in the wilderness, in remote lodgings …

āraññiko ca pantasenāsano, no ca ye te santā vimokkhā atikkamma rūpe āruppā te kāyena phusitvā viharati …

they don’t have direct meditative experience of the peaceful liberations that are formless, transcending form …

ye te santā vimokkhā atikkamma rūpe āruppā te ca kāyena phusitvā viharati, no ca āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

they don’t realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Evaṃ so tenaṅgena aparipūro hoti.

So they’re incomplete in that respect,

Tena taṃ aṅgaṃ paripūretabbaṃ:

and should fulfill it, thinking:

‘kintāhaṃ saddho ca assaṃ, sīlavā ca, bahussuto ca, dhammakathiko ca, parisāvacaro ca, visārado ca parisāya dhammaṃ deseyyaṃ, vinayadharo ca, āraññiko ca pantasenāsano, ye te santā vimokkhā atikkamma rūpe āruppā te ca kāyena phusitvā vihareyyaṃ, āsavānañca khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyyan’ti.

‘How can I become faithful, ethical, and educated, a Dhamma speaker, one who frequents assemblies, one who teaches Dhamma to the assembly with assurance, an expert in the training, one who lives in the wilderness, in remote lodgings, one who gets the formless liberations, and one who lives having realized the ending of defilements?’

Yato ca kho, bhikkhave, bhikkhu saddho ca hoti, sīlavā ca, bahussuto ca, dhammakathiko ca, parisāvacaro ca, visārado ca parisāya dhammaṃ deseti, vinayadharo ca, āraññiko ca pantasenāsano, ye te santā vimokkhā atikkamma rūpe āruppā te ca kāyena phusitvā viharati, āsavānañca khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati;

When they’re faithful, ethical, and educated, a Dhamma speaker, one who frequents assemblies, one who teaches Dhamma to the assembly with assurance, an expert in the training, one who lives in the wilderness, in remote lodgings, one who gets the formless liberations, and one who lives having realized the ending of defilements,

evaṃ so tenaṅgena paripūro hoti.

they’re complete in that respect.

Imehi kho, bhikkhave, dasahi dhammehi samannāgato bhikkhu samantapāsādiko ca hoti sabbākāraparipūro cā”ti.

A mendicant who has these ten qualities is inspiring all around, and is complete in every respect.”

Navamaṃ.

10.011. 11. Senāsanasutta - 11. Lodgings

2. Nāthavagga - 2. A Protector

“Pañcaṅgasamannāgato, bhikkhave, bhikkhu pañcaṅgasamannāgataṃ senāsanaṃ sevamāno bhajamāno nacirasseva āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyya.

“Mendicants, a mendicant with five factors, using and frequenting lodgings with five factors, will soon realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu pañcaṅgasamannāgato hoti?

And how does a mendicant have five factors?

Idha, bhikkhave, bhikkhu saddho hoti; saddahati tathāgatassa bodhiṃ:

It’s when a noble disciple has faith in the Realized One’s awakening:

‘itipi so bhagavā … pe … bhagavā’ti;

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

appābādho hoti appātaṅko, samavepākiniyā gahaṇiyā samannāgato nātisītāya nāccuṇhāya majjhimāya padhānakkhamāya;

They are rarely ill or unwell. Their stomach digests well, being neither too hot nor too cold, but just right, and fit for meditation.

asaṭho hoti amāyāvī, yathābhūtaṃ attānaṃ āvikattā satthari vā viññūsu vā sabrahmacārīsu;

They’re not devious or deceitful. They reveal themselves honestly to the Teacher or sensible spiritual companions.

āraddhavīriyo viharati, akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya, kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya; thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu;

They live with energy roused up for giving up unskillful qualities and embracing skillful qualities. They’re strong, staunchly vigorous, not slacking off when it comes to developing skillful qualities.

paññavā hoti, udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammā dukkhakkhayagāminiyā.

They’re wise. They have the wisdom of arising and passing away which is noble, penetrative, and leads to the complete ending of suffering.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu pañcaṅgasamannāgato hoti.

That’s how a mendicant has five factors.

Kathañca, bhikkhave, senāsanaṃ pañcaṅgasamannāgataṃ hoti?

And how does a lodging have five factors?

Idha, bhikkhave, senāsanaṃ nātidūraṃ hoti nāccāsannaṃ gamanāgamanasampannaṃ

It’s when a lodging is neither too far nor too near, but convenient for coming and going.

divā appākiṇṇaṃ rattiṃ appasaddaṃ appanigghosaṃ

It’s not bothered by people by day, and at night it’s quiet and still.

appaḍaṃsamakasavātātapasarīsapasamphassaṃ;

There’s little disturbance from flies, mosquitoes, wind, sun, and reptiles.

tasmiṃ kho pana senāsane viharantassa appakasirena uppajjanti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārā;

While staying in that lodging the necessities of life—robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick—are easy to come by.

tasmiṃ kho pana senāsane therā bhikkhū viharanti bahussutā āgatāgamā dhammadharā vinayadharā mātikādharā;

And in that lodging there are several senior mendicants who are very learned, knowledgeable in the scriptures, who have memorized the teachings, the texts on monastic training, and the outlines.

te kālena kālaṃ upasaṅkamitvā paripucchati paripañhati:

From time to time they go up to those mendicants and ask them questions:

‘idaṃ, bhante, kathaṃ, imassa ko attho’ti;

‘Why, sir, does it say this? What does that mean?’

tassa te āyasmanto avivaṭañceva vivaranti anuttānīkatañca uttāniṃ karonti anekavihitesu ca kaṅkhāṭhāniyesu dhammesu kaṅkhaṃ paṭivinodenti.

Those venerables clarify what is unclear, reveal what is obscure, and dispel doubt regarding the many doubtful matters.

Evaṃ kho, bhikkhave, senāsanaṃ pañcaṅgasamannāgataṃ hoti.

That’s how a lodging has five factors.

Pañcaṅgasamannāgato kho, bhikkhave, bhikkhu pañcaṅgasamannāgataṃ senāsanaṃ sevamāno bhajamāno nacirasseva āsavānaṃ khayā … pe … sacchikatvā upasampajja vihareyyā”ti.

A mendicant with five factors, using and frequenting lodgings with five factors, will soon realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.”

Paṭhamaṃ.

10.012. 12. Pañcaṅgasutta - 12. Five Factors

2. Nāthavagga - 2. A Protector

“Pañcaṅgavippahīno, bhikkhave, bhikkhu pañcaṅgasamannāgato imasmiṃ dhammavinaye ‘kevalī vusitavā uttamapuriso’ti vuccati.

“Mendicants, in this teaching and training a mendicant who has given up five factors and possesses five factors is called consummate, accomplished, a supreme person.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu pañcaṅgavippahīno hoti?

And how has a mendicant given up five factors?

Idha, bhikkhave, bhikkhuno kāmacchando pahīno hoti, byāpādo pahīno hoti, thinamiddhaṃ pahīnaṃ hoti, uddhaccakukkuccaṃ pahīnaṃ hoti, vicikicchā pahīnā hoti.

It’s when a mendicant has given up sensual desire, ill will, dullness and drowsiness, restlessness and remorse, and doubt.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu pañcaṅgavippahīno hoti.

That’s how a mendicant has given up five factors.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu pañcaṅgasamannāgato hoti?

And how does a mendicant have five factors?

Idha, bhikkhave, bhikkhu asekhena sīlakkhandhena samannāgato hoti, asekhena samādhikkhandhena samannāgato hoti, asekhena paññākkhandhena samannāgato hoti, asekhena vimuttikkhandhena samannāgato hoti, asekhena vimuttiñāṇadassanakkhandhena samannāgato hoti.

It’s when a mendicant has the entire spectrum of an adept’s ethics, immersion, wisdom, freedom, and knowledge and vision of freedom.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu pañcaṅgasamannāgato hoti.

That’s how a mendicant has five factors.

Pañcaṅgavippahīno kho, bhikkhave, bhikkhu pañcaṅgasamannāgato imasmiṃ dhammavinaye ‘kevalī vusitavā uttamapuriso’ti vuccati.

In this teaching and training a mendicant who has given up five factors and possesses five factors is called consummate, accomplished, a supreme person.

Kāmacchando ca byāpādo,

Sensual desire, ill will,

thinamiddhañca bhikkhuno;

dullness and drowsiness,

Uddhaccaṃ vicikicchā ca,

restlessness, and doubt

sabbasova na vijjati.

are not found in a mendicant at all.

Asekhena ca sīlena,

One like this is accomplished

asekhena samādhinā;

in an adept’s ethics,

Vimuttiyā ca sampanno,

an adept’s immersion,

ñāṇena ca tathāvidho.

and freedom and knowledge.

Sa ve pañcaṅgasampanno,

Possessing these five factors,

pañca aṅge vivajjayaṃ;

and rid of five factors,

Imasmiṃ dhammavinaye,

in this teaching and training

kevalī iti vuccatī”ti.

they’re called ‘consummate’.”

Dutiyaṃ.

10.014. 14. Cetokhilasutta - 14. Emotional Barrenness

2. Nāthavagga - 2. A Protector

“Yassa kassaci, bhikkhave, bhikkhussa vā bhikkhuniyā vā pañca cetokhilā appahīnā pañca cetasovinibandhā asamucchinnā, tassa yā ratti vā divaso vā āgacchati hāniyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu no vuddhi.

“Mendicants, a monk or nun who has not given up five kinds of emotional barrenness and has not cut off five emotional shackles can expect decline, not growth, in skillful qualities, whether by day or by night.

Katamassa pañca cetokhilā appahīnā honti?

What are the five kinds of emotional barrenness they haven’t given up?

Idha, bhikkhave, bhikkhu satthari kaṅkhati vicikicchati nādhimuccati na sampasīdati.

Firstly, a mendicant has doubts about the Teacher. They’re uncertain, undecided, and lacking confidence.

Yo so, bhikkhave, bhikkhu satthari kaṅkhati vicikicchati nādhimuccati na sampasīdati, tassa cittaṃ na namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya.

This being so, their mind doesn’t incline toward keenness, commitment, persistence, and striving.

Yassa cittaṃ na namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya, evamassāyaṃ paṭhamo cetokhilo appahīno hoti.

This is the first kind of emotional barrenness they haven’t given up.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu dhamme kaṅkhati … pe …

Furthermore, a mendicant has doubts about the teaching …

saṅghe kaṅkhati …

the Saṅgha …

sikkhāya kaṅkhati …

the training …

sabrahmacārīsu kupito hoti anattamano āhatacitto khilajāto.

A mendicant is angry and upset with their spiritual companions, resentful and closed off.

Yo so, bhikkhave, bhikkhu sabrahmacārīsu kupito hoti anattamano āhatacitto khilajāto, tassa cittaṃ na namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya.

This being so, their mind doesn’t incline toward keenness, commitment, persistence, and striving.

Yassa cittaṃ na namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya, evamassāyaṃ pañcamo cetokhilo appahīno hoti.

This is the fifth kind of emotional barrenness they haven’t given up.

Imassa pañca cetokhilā appahīnā honti.

These are the five kinds of emotional barrenness they haven’t given up.

Katamassa pañca cetasovinibandhā asamucchinnā honti?

What are the five emotional shackles they haven’t cut off?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāmesu avītarāgo hoti avigatacchando avigatapemo avigatapipāso avigatapariḷāho avigatataṇho.

Firstly, a mendicant isn’t free of greed, desire, fondness, thirst, passion, and craving for sensual pleasures.

Yo so, bhikkhave, bhikkhu kāmesu avītarāgo hoti avigatacchando avigatapemo avigatapipāso avigatapariḷāho avigatataṇho, tassa cittaṃ na namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya.

This being so, their mind doesn’t incline toward keenness, commitment, persistence, and striving.

Yassa cittaṃ na namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya, evamassāyaṃ paṭhamo cetasovinibandho asamucchinno hoti.

This is the first emotional shackle they haven’t cut off.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu kāye avītarāgo hoti … pe …

Furthermore, a mendicant isn’t free of greed for the body …

rūpe avītarāgo hoti … pe …

They’re not free of greed for form …

yāvadatthaṃ udarāvadehakaṃ bhuñjitvā seyyasukhaṃ passasukhaṃ middhasukhaṃ anuyutto viharati …

They eat as much as they like until their belly is full, then indulge in the pleasures of sleeping, lying, and drowsing …

aññataraṃ devanikāyaṃ paṇidhāya brahmacariyaṃ carati: ‘imināhaṃ sīlena vā vatena vā tapena vā brahmacariyena vā devo vā bhavissāmi devaññataro vā’ti.

They live the spiritual life wishing to be reborn in one of the orders of gods: ‘By this precept or observance or mortification or spiritual life, may I become one of the gods!’

Yo so, bhikkhave, bhikkhu aññataraṃ devanikāyaṃ paṇidhāya brahmacariyaṃ carati: ‘imināhaṃ sīlena vā vatena vā tapena vā brahmacariyena vā devo vā bhavissāmi devaññataro vā’ti, tassa cittaṃ na namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya.

This being so, their mind doesn’t incline toward keenness, commitment, persistence, and striving.

Yassa cittaṃ na namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya, evamassāyaṃ pañcamo cetasovinibandho asamucchinno hoti.

This is the fifth emotional shackle they haven’t cut off.

Imassa pañca cetasovinibandhā asamucchinnā honti.

These are the five emotional shackles they haven’t cut off.

Yassa kassaci, bhikkhave, bhikkhussa vā bhikkhuniyā vā ime pañca cetokhilā appahīnā ime pañca cetasovinibandhā asamucchinnā, tassa yā ratti vā divaso vā āgacchati hāniyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu no vuddhi.

A monk or nun who has not given up these five kinds of emotional barrenness and has not cut off these five emotional shackles can expect decline, not growth, in skillful qualities, whether by day or by night.

Seyyathāpi, bhikkhave, kāḷapakkhe candassa yā ratti vā divaso vā āgacchati, hāyateva vaṇṇena hāyati maṇḍalena hāyati ābhāya hāyati ārohapariṇāhena;

It’s like the moon in the waning fortnight. Whether by day or by night, its beauty, roundness, light, and diameter and circumference only decline.

evamevaṃ kho, bhikkhave, yassa kassaci bhikkhussa vā bhikkhuniyā vā ime pañca cetokhilā appahīnā ime pañca cetasovinibandhā asamucchinnā, tassa yā ratti vā divaso vā āgacchati hāniyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu no vuddhi.

In the same way, monk or nun who has not given up these five kinds of emotional barrenness and has not cut off these five emotional shackles can expect decline, not growth, in skillful qualities, whether by day or by night.

Yassa kassaci, bhikkhave, bhikkhussa vā bhikkhuniyā vā pañca cetokhilā pahīnā pañca cetasovinibandhā susamucchinnā, tassa yā ratti vā divaso vā āgacchati vuddhiyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu no parihāni.

A monk or nun who has given up five kinds of emotional barrenness and has cut off five emotional shackles can expect growth, not decline, in skillful qualities, whether by day or by night.

Katamassa pañca cetokhilā pahīnā honti?

What are the five kinds of emotional barrenness they’ve given up?

Idha, bhikkhave, bhikkhu satthari na kaṅkhati na vicikicchati, adhimuccati sampasīdati.

Firstly, a mendicant has no doubts about the Teacher. They’re not uncertain, undecided, or lacking confidence.

Yo so, bhikkhave, bhikkhu satthari na kaṅkhati na vicikicchati adhimuccati sampasīdati, tassa cittaṃ namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya.

This being so, their mind inclines toward keenness, commitment, persistence, and striving.

Yassa cittaṃ namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya, evamassāyaṃ paṭhamo cetokhilo pahīno hoti.

This is the first kind of emotional barrenness they’ve given up.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu dhamme na kaṅkhati … pe …

Furthermore, a mendicant has no doubts about the teaching …

saṅghe na kaṅkhati …

the Saṅgha …

sikkhāya na kaṅkhati …

the training …

sabrahmacārīsu na kupito hoti attamano na āhatacitto na khilajāto.

A mendicant is not angry and upset with their spiritual companions, not resentful or closed off.

Yo so, bhikkhave, bhikkhu sabrahmacārīsu na kupito hoti attamano na āhatacitto na khilajāto, tassa cittaṃ namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya.

This being so, their mind inclines toward keenness, commitment, persistence, and striving.

Yassa cittaṃ namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya, evamassāyaṃ pañcamo cetokhilo pahīno hoti.

This is the fifth kind of emotional barrenness they’ve given up.

Imassa pañca cetokhilā pahīnā honti.

These are the five kinds of emotional barrenness they’ve given up.

Katamassa pañca cetasovinibandhā susamucchinnā honti?

What are the five emotional shackles they’ve cut off?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāmesu vītarāgo hoti vigatacchando vigatapemo vigatapipāso vigatapariḷāho vigatataṇho.

Firstly, a mendicant is rid of greed, desire, fondness, thirst, passion, and craving for sensual pleasures.

Yo so, bhikkhave, bhikkhu kāmesu vītarāgo hoti vigatacchando vigatapemo vigatapipāso vigatapariḷāho vigatataṇho, tassa cittaṃ namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya.

This being so, their mind inclines toward keenness, commitment, persistence, and striving.

Yassa cittaṃ namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya, evamassāyaṃ paṭhamo cetasovinibandho susamucchinno hoti.

This is the first emotional shackle they’ve cut off.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu kāye vītarāgo hoti … pe …

Furthermore, a mendicant is rid of greed for the body …

rūpe vītarāgo hoti … pe …

They’re rid of greed for form …

na yāvadatthaṃ udarāvadehakaṃ bhuñjitvā seyyasukhaṃ passasukhaṃ middhasukhaṃ anuyutto viharati,

They don’t eat as much as they like until their belly is full, then indulge in the pleasures of sleeping, lying, and drowsing …

na aññataraṃ devanikāyaṃ paṇidhāya brahmacariyaṃ carati: ‘imināhaṃ sīlena vā vatena vā tapena vā brahmacariyena vā devo vā bhavissāmi devaññataro vā’ti.

They don’t live the spiritual life wishing to be reborn in one of the orders of gods: ‘By this precept or observance or mortification or spiritual life, may I become one of the gods!’

Yo so, bhikkhave, bhikkhu na aññataraṃ devanikāyaṃ paṇidhāya … pe … devaññataro vāti, tassa cittaṃ namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya.

This being so, their mind inclines toward keenness, commitment, persistence, and striving.

Yassa cittaṃ namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya, evamassāyaṃ pañcamo cetasovinibandho susamucchinno hoti.

This is the fifth emotional shackle they’ve cut off.

Imassa pañca cetasovinibandhā susamucchinnā honti.

These are the five emotional shackles they’ve cut off.

Yassa kassaci, bhikkhave, bhikkhussa vā bhikkhuniyā vā ime pañca cetokhilā pahīnā ime pañca cetasovinibandhā susamucchinnā, tassa yā ratti vā divaso vā āgacchati vuddhiyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu no parihāni.

A monk or nun who has given up these five kinds of emotional barrenness and has cut off these five emotional shackles can expect growth, not decline, in skillful qualities, whether by day or by night.

Seyyathāpi, bhikkhave, juṇhapakkhe candassa yā ratti vā divaso vā āgacchati, vaḍḍhateva vaṇṇena vaḍḍhati maṇḍalena vaḍḍhati ābhāya vaḍḍhati ārohapariṇāhena;

It’s like the moon in the waxing fortnight. Whether by day or by night, its beauty, roundness, light, and diameter and circumference only grow.

evamevaṃ kho, bhikkhave, yassa kassaci bhikkhussa vā bhikkhuniyā vā ime pañca cetokhilā pahīnā ime pañca cetasovinibandhā susamucchinnā, tassa yā ratti vā divaso vā āgacchati vuddhiyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu no parihānī”ti.

In the same way, a monk or nun who has given up these five kinds of emotional barrenness and has cut off these five emotional shackles can expect growth, not decline, in skillful qualities, whether by day or by night.”

Catutthaṃ.

10.017. 17. Paṭhamanāthasutta - 17. A Protector (1st)

2. Nāthavagga - 2. A Protector

“Sanāthā, bhikkhave, viharatha, mā anāthā.

“Mendicants, you should live with a protector, not without one.

Dukkhaṃ, bhikkhave, anātho viharati.

Living without a protector is suffering.

Dasayime, bhikkhave, nāthakaraṇā dhammā.

There are ten qualities that serve as protector.

Katame dasa?

What ten?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sīlavā hoti, pātimokkhasaṃvarasaṃvuto viharati ācāragocarasampanno aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī, samādāya sikkhati sikkhāpadesu.

Firstly, a mendicant is ethical, restrained in the monastic code, conducting themselves well and seeking alms in suitable places. Seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

Yampi, bhikkhave, bhikkhu sīlavā hoti … pe … samādāya sikkhati sikkhāpadesu,

ayampi dhammo nāthakaraṇo. (1)

This is a quality that serves as protector.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu bahussuto hoti sutadharo sutasannicayo, ye te dhammā ādikalyāṇā majjhekalyāṇā pariyosānakalyāṇā sātthaṃ sabyañjanaṃ kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ abhivadanti, tathārūpāssa dhammā bahussutā honti dhātā vacasā paricitā manasānupekkhitā diṭṭhiyā suppaṭividdhā.

Furthermore, a mendicant is very learned, remembering and keeping what they’ve learned. These teachings are good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased, describing a spiritual practice that’s entirely full and pure. They are very learned in such teachings, remembering them, reinforcing them by recitation, mentally scrutinizing them, and comprehending them theoretically.

Yampi, bhikkhave, bhikkhu bahussuto hoti … pe … diṭṭhiyā suppaṭividdhā,

ayampi dhammo nāthakaraṇo. (2)

This too is a quality that serves as protector.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu kalyāṇamitto hoti kalyāṇasahāyo kalyāṇasampavaṅko.

Furthermore, a mendicant has good friends, companions, and associates.

Yampi, bhikkhave, bhikkhu kalyāṇamitto hoti kalyāṇasahāyo kalyāṇasampavaṅko,

ayampi dhammo nāthakaraṇo. (3)

This too is a quality that serves as protector.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu suvaco hoti sovacassakaraṇehi dhammehi samannāgato, khamo padakkhiṇaggāhī anusāsaniṃ.

Furthermore, a mendicant is easy to admonish, having qualities that make them easy to admonish. They’re patient, and take instruction respectfully.

Yampi, bhikkhave, bhikkhu suvaco hoti … pe … anusāsaniṃ,

ayampi dhammo nāthakaraṇo. (4)

This too is a quality that serves as protector.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu yāni tāni sabrahmacārīnaṃ uccāvacāni kiṅkaraṇīyāni, tattha dakkho hoti analaso tatrūpāyāya vīmaṃsāya samannāgato, alaṃ kātuṃ alaṃ saṃvidhātuṃ.

Furthermore, a mendicant is deft and tireless in a diverse spectrum of duties for their spiritual companions, understanding how to go about things in order to complete and organize the work.

Yampi, bhikkhave, bhikkhu yāni tāni sabrahmacārīnaṃ … pe … alaṃ kātuṃ alaṃ saṃvidhātuṃ,

ayampi dhammo nāthakaraṇo. (5)

This too is a quality that serves as protector.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu dhammakāmo hoti piyasamudāhāro, abhidhamme abhivinaye uḷārapāmojjo.

Furthermore, a mendicant loves the teachings and is a delight to converse with, being full of joy in the teaching and training.

Yampi, bhikkhave, bhikkhu dhammakāmo hoti piyasamudāhāro, abhidhamme abhivinaye uḷārapāmojjo,

ayampi dhammo nāthakaraṇo. (6)

This too is a quality that serves as protector.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu āraddhavīriyo viharati akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya, kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya, thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu.

Furthermore, a mendicant lives with energy roused up for giving up unskillful qualities and embracing skillful qualities. They are strong, staunchly vigorous, not slacking off when it comes to developing skillful qualities.

Yampi, bhikkhave, bhikkhu āraddhavīriyo viharati akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya, kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya, thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu,

ayampi dhammo nāthakaraṇo. (7)

This too is a quality that serves as protector.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu santuṭṭho hoti itarītaracīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārena.

Furthermore, a mendicant is content with any kind of robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.

Yampi, bhikkhave, bhikkhu santuṭṭho hoti itarītaracīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārena,

ayampi dhammo nāthakaraṇo. (8)

This too is a quality that serves as protector.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu satimā hoti paramena satinepakkena samannāgato cirakatampi cirabhāsitampi saritā anussaritā.

Furthermore, a mendicant is mindful. They have utmost mindfulness and alertness, and can remember and recall what was said and done long ago.

Yampi, bhikkhave, bhikkhu satimā hoti paramena satinepakkena samannāgato cirakatampi cirabhāsitampi saritā anussaritā,

ayampi dhammo nāthakaraṇo. (9)

This too is a quality that serves as protector.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu paññavā hoti udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammā dukkhakkhayagāminiyā.

Furthermore, a mendicant is wise. They have the wisdom of arising and passing away which is noble, penetrative, and leads to the complete ending of suffering.

Yampi, bhikkhave, bhikkhu paññavā hoti udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammā dukkhakkhayagāminiyā,

ayampi dhammo nāthakaraṇo. (10)

This too is a quality that serves as protector.

Sanāthā, bhikkhave, viharatha, mā anāthā.

You should live with a protector, not without one.

Dukkhaṃ, bhikkhave, anātho viharati.

Living without a protector is suffering.

Ime kho, bhikkhave, dasa nāthakaraṇā dhammā”ti.

These are the ten qualities that serve as protector.”

Sattamaṃ.

10.019. 19. Paṭhamaariyāvāsasutta - 19. Abodes of the Noble Ones (1st)

2. Nāthavagga - 2. A Protector

“Dasayime, bhikkhave, ariyāvāsā, ye ariyā āvasiṃsu vā āvasanti vā āvasissanti vā.

“There are these ten noble abodes in which the noble ones of the past, present, and future abide.

Katame dasa?

What ten?

Idha, bhikkhave, bhikkhu pañcaṅgavippahīno hoti, chaḷaṅgasamannāgato, ekārakkho, caturāpasseno, paṇunnapaccekasacco, samavayasaṭṭhesano, anāvilasaṅkappo, passaddhakāyasaṅkhāro, suvimuttacitto, suvimuttapañño.

A mendicant has given up five factors, is endowed with six factors, has a single guard, has four supports, has eliminated idiosyncratic interpretations of the truth, has totally given up searching, has pure intentions, has stilled the physical process, and is well freed in mind and well freed by wisdom.

Ime kho, bhikkhave, dasa ariyāvāsā, ye ariyā āvasiṃsu vā āvasanti vā āvasissanti vā”ti.

These are the ten noble abodes in which the noble ones of the past, present, and future abide.”

Navamaṃ.

10.020. 20. Dutiyaariyāvāsasutta - 20. Abodes of the Noble Ones (2nd)

2. Nāthavagga - 2. A Protector

Ekaṃ samayaṃ bhagavā kurūsu viharati kammāsadhammaṃ nāma kurūnaṃ nigamo.

At one time the Buddha was staying in the land of the Kurus, near the Kuru town named Kammāsadamma.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi … pe ….

There the Buddha addressed the mendicants:

“Dasayime, bhikkhave, ariyāvāsā, ye ariyā āvasiṃsu vā āvasanti vā āvasissanti vā.

“There are these ten noble abodes in which the noble ones of the past, present, and future abide.

Katame dasa?

What ten?

Idha, bhikkhave, bhikkhu pañcaṅgavippahīno hoti, chaḷaṅgasamannāgato, ekārakkho, caturāpasseno, paṇunnapaccekasacco, samavayasaṭṭhesano, anāvilasaṅkappo, passaddhakāyasaṅkhāro, suvimuttacitto, suvimuttapañño.

A mendicant has given up five factors, possesses six factors, has a single guard, has four supports, has eliminated idiosyncratic interpretations of the truth, has totally given up searching, has unsullied intentions, has stilled the physical process, and is well freed in mind and well freed by wisdom.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu pañcaṅgavippahīno hoti?

And how has a mendicant given up five factors?

Idha, bhikkhave, bhikkhuno kāmacchando pahīno hoti, byāpādo pahīno hoti, thinamiddhaṃ pahīnaṃ hoti, uddhaccakukkuccaṃ pahīnaṃ hoti, vicikicchā pahīnā hoti.

It’s when a mendicant has given up sensual desire, ill will, dullness and drowsiness, restlessness and remorse, and doubt.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu pañcaṅgavippahīno hoti. (1)

That’s how a mendicant has given up five factors.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu chaḷaṅgasamannāgato hoti?

And how does a mendicant possess six factors?

Idha, bhikkhave, bhikkhu cakkhunā rūpaṃ disvā neva sumano hoti na dummano, upekkhako viharati sato sampajāno.

It’s when a mendicant, seeing a sight with their eyes, is neither happy nor sad. They remain equanimous, mindful and aware.

Sotena saddaṃ sutvā …

Hearing a sound with their ears …

ghānena gandhaṃ ghāyitvā …

Smelling an odor with their nose …

jivhāya rasaṃ sāyitvā …

Tasting a flavor with their tongue …

kāyena phoṭṭhabbaṃ phusitvā …

Feeling a touch with their body …

manasā dhammaṃ viññāya neva sumano hoti na dummano, upekkhako viharati sato sampajāno.

Knowing a thought with their mind, they’re neither happy nor sad. They remain equanimous, mindful and aware.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu chaḷaṅgasamannāgato hoti. (2)

That’s how a mendicant possesses six factors.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu ekārakkho hoti?

And how does a mendicant have a single guard?

Idha, bhikkhave, bhikkhu satārakkhena cetasā samannāgato hoti.

It’s when a mendicant’s heart is guarded by mindfulness.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu ekārakkho hoti. (3)

That’s how a mendicant has a single guard.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu caturāpasseno hoti?

And how does a mendicant have four supports?

Idha, bhikkhave, bhikkhu saṅkhāyekaṃ paṭisevati, saṅkhāyekaṃ adhivāseti, saṅkhāyekaṃ parivajjeti, saṅkhāyekaṃ vinodeti.

After reflection, a mendicant uses some things, endures some things, avoids some things, and gets rid of some things.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu caturāpasseno hoti. (4)

That’s how a mendicant has four supports.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu paṇunnapaccekasacco hoti?

And how has a mendicant eliminated idiosyncratic interpretations of the truth?

Idha, bhikkhave, bhikkhuno yāni tāni puthusamaṇabrāhmaṇānaṃ puthupaccekasaccāni, seyyathidaṃ:

Different ascetics and brahmins have different idiosyncratic interpretations of the truth. For example:

‘sassato loko’ti vā, ‘asassato loko’ti vā, ‘antavā loko’ti vā, ‘anantavā loko’ti vā, ‘taṃ jīvaṃ taṃ sarīran’ti vā, ‘aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīran’ti vā, ‘hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā, ‘na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā, ‘hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā, ‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā,

the world is eternal, or not eternal, or finite, or infinite; the soul and the body are the same thing, or they are different things; after death, a Realized One exists, or doesn’t exist, or both exists and doesn’t exist, or neither exists nor doesn’t exist.

sabbāni tāni nunnāni honti paṇunnāni cattāni vantāni muttāni pahīnāni paṭinissaṭṭhāni.

A mendicant has dispelled, eliminated, thrown out, rejected, let go of, given up, and relinquished all these.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu paṇunnapaccekasacco hoti. (5)

That’s how a mendicant has eliminated idiosyncratic interpretations of the truth.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu samavayasaṭṭhesano hoti?

And how has a mendicant totally given up searching?

Idha, bhikkhave, bhikkhuno kāmesanā pahīnā hoti, bhavesanā pahīnā hoti, brahmacariyesanā paṭippassaddhā.

It’s when they’ve given up searching for sensual pleasures, for continued existence, and for a spiritual life.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu samavayasaṭṭhesano hoti. (6)

That’s how a mendicant has totally given up searching.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu anāvilasaṅkappo hoti?

And how does a mendicant have unsullied intentions?

Idha, bhikkhave, bhikkhuno kāmasaṅkappo pahīno hoti, byāpādasaṅkappo pahīno hoti, vihiṃsāsaṅkappo pahīno hoti.

It’s when a mendicant has given up intentions of sensuality, malice, and cruelty.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu anāvilasaṅkappo hoti. (7)

That’s how a mendicant has unsullied intentions.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu passaddhakāyasaṅkhāro hoti?

And how has a mendicant stilled the physical process?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṃ atthaṅgamā adukkhamasukhaṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

It’s when, giving up pleasure and pain, and ending former happiness and sadness, they enter and remain in the fourth absorption, without pleasure or pain, with pure equanimity and mindfulness.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu passaddhakāyasaṅkhāro hoti. (8)

That’s how a mendicant has stilled the physical process.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu suvimuttacitto hoti?

And how is a mendicant well freed in mind?

Idha, bhikkhave, bhikkhuno rāgā cittaṃ vimuttaṃ hoti, dosā cittaṃ vimuttaṃ hoti, mohā cittaṃ vimuttaṃ hoti.

It’s when a mendicant’s mind is freed from greed, hate, and delusion.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu suvimuttacitto hoti. (9)

That’s how a mendicant is well freed in mind.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu suvimuttapañño hoti?

And how is a mendicant well freed by wisdom?

Idha, bhikkhave, bhikkhu ‘rāgo me pahīno ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṅkato āyatiṃ anuppādadhammo’ti pajānāti, doso me pahīno … pe … ‘moho me pahīno ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṅkato āyatiṃ anuppādadhammo’ti pajānāti.

It’s when a mendicant understands: ‘I’ve given up greed, hate, and delusion, cut them off at the root, made them like a palm stump, obliterated them, so they’re unable to arise in the future.’

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu suvimuttapañño hoti. (10)

That’s how a mendicant’s mind is well freed by wisdom.

Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ ariyā ariyāvāse āvasiṃsu, sabbe te imeva dasa ariyāvāse āvasiṃsu;

Mendicants, whether in the past, future, or present, all the noble ones of noble abodes abide in these same ten noble abodes.

ye hi keci, bhikkhave, anāgatamaddhānaṃ ariyā ariyāvāse āvasissanti, sabbe te imeva dasa ariyāvāse āvasissanti;

ye hi keci, bhikkhave, etarahi ariyā ariyāvāse āvasanti, sabbe te imeva dasa ariyāvāse āvasanti.

Ime kho, bhikkhave, dasa ariyāvāsā, ye ariyā āvasiṃsu vā āvasanti vā āvasissanti vā”ti.

These are the ten noble abodes in which the noble ones of the past, present, and future abide.”

Dasamaṃ.

Nāthavaggo dutiyo.

Senāsanañca pañcaṅgaṃ,

Saṃyojanākhilena ca;

Appamādo āhuneyyo,

Dve nāthā dve ariyāvāsāti.

10.023. 23. Kāyasutta - 23. Body

3. Mahāvagga - 3. The Great Chapter

“Atthi, bhikkhave, dhammā kāyena pahātabbā, no vācāya.

“Mendicants, there are things that should be given up by the body, not by speech.

Atthi, bhikkhave, dhammā vācāya pahātabbā, no kāyena.

There are things that should be given up by speech, not by the body.

Atthi, bhikkhave, dhammā neva kāyena pahātabbā no vācāya, paññāya disvā pahātabbā.

There are things that should be given up neither by the body, nor by speech, but by seeing again and again with wisdom.

Katame ca, bhikkhave, dhammā kāyena pahātabbā, no vācāya?

And what are the things that should be given up by the body, not by speech?

Idha, bhikkhave, bhikkhu akusalaṃ āpanno hoti kiñci desaṃ kāyena.

It’s when a mendicant has committed a certain unskillful offense by way of body.

Tamenaṃ anuvicca viññū sabrahmacārī evamāhaṃsu:

After examination, sensible spiritual companions say this to them:

‘āyasmā kho akusalaṃ āpanno kiñci desaṃ kāyena.

‘Venerable, you’ve committed a certain unskillful offense by way of body.

Sādhu vatāyasmā kāyaduccaritaṃ pahāya kāyasucaritaṃ bhāvetū’ti.

Please give up that bad bodily conduct and develop good bodily conduct.’

So anuvicca viññūhi sabrahmacārīhi vuccamāno kāyaduccaritaṃ pahāya kāyasucaritaṃ bhāveti.

When spoken to by their sensible spiritual companions they give up that bad bodily conduct and develop good bodily conduct.

Ime vuccanti, bhikkhave, dhammā kāyena pahātabbā, no vācāya.

These are the things that should be given up by the body, not by speech.

Katame ca, bhikkhave, dhammā vācāya pahātabbā, no kāyena?

And what are the things that should be given up by speech, not by the body?

Idha, bhikkhave, bhikkhu akusalaṃ āpanno hoti kiñci desaṃ vācāya.

It’s when a mendicant has committed a certain unskillful offense by way of speech.

Tamenaṃ anuvicca viññū sabrahmacārī evamāhaṃsu:

After examination, sensible spiritual companions say this to them:

‘āyasmā kho akusalaṃ āpanno kiñci desaṃ vācāya.

‘Venerable, you’ve committed a certain unskillful offense by way of speech.

Sādhu vatāyasmā vacīduccaritaṃ pahāya vacīsucaritaṃ bhāvetū’ti.

Please give up that bad verbal conduct and develop good verbal conduct.’

So anuvicca viññūhi sabrahmacārīhi vuccamāno vacīduccaritaṃ pahāya vacīsucaritaṃ bhāveti.

When spoken to by their sensible spiritual companions they give up that bad verbal conduct and develop good verbal conduct.

Ime vuccanti, bhikkhave, dhammā vācāya pahātabbā, no kāyena.

These are the things that should be given up by speech, not by the body.

Katame ca, bhikkhave, dhammā neva kāyena pahātabbā no vācāya, paññāya disvā pahātabbā?

And what are the things that should be given up neither by the body, nor by speech, but by seeing again and again with wisdom?

Lobho, bhikkhave, neva kāyena pahātabbo no vācāya, paññāya disvā pahātabbo.

Greed …

Doso, bhikkhave … pe …

hate …

moho …

delusion …

kodho …

anger …

upanāho …

hostility …

makkho …

offensiveness …

paḷāso …

contempt …

macchariyaṃ, bhikkhave, neva kāyena pahātabbaṃ no vācāya, paññāya disvā pahātabbaṃ.

and stinginess are things that should be given up neither by the body, nor by speech, but by seeing again and again with wisdom.

Pāpikā, bhikkhave, issā neva kāyena pahātabbā no vācāya, paññāya disvā pahātabbā.

Nasty jealousy should be given up neither by the body, nor by speech, but by seeing again and again with wisdom.

Katamā ca, bhikkhave, pāpikā issā?

And what is nasty jealousy?

Idha, bhikkhave, ijjhati gahapatissa vā gahapatiputtassa vā dhanena vā dhaññena vā rajatena vā jātarūpena vā.

It’s when a householder or their child is prospering in money, grain, silver, or gold.

Tatrāññatarassa dāsassa vā upavāsassa vā evaṃ hoti:

And a bondservant or dependent thinks:

‘aho vatimassa gahapatissa vā gahapatiputtassa vā na ijjheyya dhanena vā dhaññena vā rajatena vā jātarūpena vā’ti.

‘Oh, may that householder or their child not prosper in money, grain, silver, or gold!’

Samaṇo vā pana brāhmaṇo vā lābhī hoti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārānaṃ.

Or an ascetic or brahmin receives robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.

Tatrāññatarassa samaṇassa vā brāhmaṇassa vā evaṃ hoti:

And some other ascetic or brahmin thinks:

‘aho vata ayamāyasmā na lābhī assa cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārānan’ti.

‘Oh, may that ascetic or brahmin not receive robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.’

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, pāpikā issā.

This is called nasty jealousy.

Pāpikā, bhikkhave, icchā neva kāyena pahātabbā no vācāya, paññāya disvā pahātabbā.

Corrupt wishes should be given up neither by the body, nor by speech, but by seeing again and again with wisdom.

Katamā ca, bhikkhave, pāpikā icchā?

And what are corrupt wishes?

Idha, bhikkhave, ekacco assaddho samāno ‘saddhoti maṃ jāneyyun’ti icchati;

It’s when a faithless person wishes to be known as faithful.

dussīlo samāno ‘sīlavāti maṃ jāneyyun’ti icchati;

An unethical person wishes to be known as ethical.

appassuto samāno ‘bahussutoti maṃ jāneyyun’ti icchati;

An uneducated person wishes to be known as learned.

saṅgaṇikārāmo samāno ‘pavivittoti maṃ jāneyyun’ti icchati;

A lover of company wishes to be known as secluded.

kusīto samāno ‘āraddhavīriyoti maṃ jāneyyun’ti icchati;

A lazy person wishes to be known as energetic.

muṭṭhassati samāno ‘upaṭṭhitassatīti maṃ jāneyyun’ti icchati;

An unmindful person wishes to be known as mindful.

asamāhito samāno ‘samāhitoti maṃ jāneyyun’ti icchati;

A person without immersion wishes to be known as having immersion.

duppañño samāno ‘paññavāti maṃ jāneyyun’ti icchati;

A witless person wishes to be known as wise.

akhīṇāsavo samāno ‘khīṇāsavoti maṃ jāneyyun’ti icchati.

A person who has not ended the defilements wishes to be known as having ended the defilements.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, pāpikā icchā.

These are called corrupt wishes.

Ime vuccanti, bhikkhave, dhammā neva kāyena pahātabbā no vācāya, paññāya disvā pahātabbā.

Corrupt wishes should be given up neither by the body, nor by speech, but by seeing again and again with wisdom.

Tañce, bhikkhave, bhikkhuṃ lobho abhibhuyya iriyati,

Suppose that greed masters that mendicant and keeps going.

doso …

Or that hate …

moho …

delusion …

kodho …

anger …

upanāho …

hostility …

makkho …

offensiveness …

paḷāso …

contempt …

macchariyaṃ …

stinginess …

pāpikā issā …

nasty jealousy …

pāpikā icchā abhibhuyya iriyati.

or corrupt wishes master them and keep going.

So evamassa veditabbo:

You should know of them:

‘nāyamāyasmā tathā pajānāti yathā pajānato lobho na hoti, tathāhimaṃ āyasmantaṃ lobho abhibhuyya iriyati;

‘This venerable does not have the understanding that would eliminate greed, so greed masters them and keeps going.

nāyamāyasmā tathā pajānāti yathā pajānato doso na hoti …

They don’t have the understanding that would eliminate hate …

moho …

delusion …

kodho …

anger …

upanāho …

hostility …

makkho …

offensiveness …

paḷāso …

contempt …

macchariyaṃ …

stinginess …

pāpikā issā …

nasty jealousy …

pāpikā icchā na hoti, tathāhimaṃ āyasmantaṃ pāpikā icchā abhibhuyya iriyatī’ti.

or corrupt wishes, so corrupt wishes master them and keep going.’

Tañce, bhikkhave, bhikkhuṃ lobho nābhibhuyya iriyati,

Suppose that greed does not master that mendicant and keep going.

doso …

Or that hate …

moho …

delusion …

kodho …

anger …

upanāho …

hostility …

makkho …

offensiveness …

paḷāso …

contempt …

macchariyaṃ …

stinginess …

pāpikā issā …

nasty jealousy …

pāpikā icchā nābhibhuyya iriyati,

or corrupt wishes don’t master that mendicant and keep going.

so evamassa veditabbo:

You should know of them:

‘tathā ayamāyasmā pajānāti yathā pajānato lobho na hoti, tathāhimaṃ āyasmantaṃ lobho nābhibhuyya iriyati;

‘This venerable has the understanding that eliminates greed, so greed doesn’t master them and keep going.

tathā ayamāyasmā pajānāti yathā pajānato doso na hoti …

They have the understanding that eliminates hate …

moho …

delusion …

kodho …

anger …

upanāho …

hostility …

makkho …

offensiveness …

paḷāso …

contempt …

macchariyaṃ …

stinginess …

pāpikā issā …

nasty jealousy …

pāpikā icchā na hoti, tathāhimaṃ āyasmantaṃ pāpikā icchā nābhibhuyya iriyatī’”ti.

and corrupt wishes, so corrupt wishes don’t master them and keep going.’”

Tatiyaṃ.

10.025. 25. Kasiṇasutta - 25. Meditation on Universals

3. Mahāvagga - 3. The Great Chapter

“Dasayimāni, bhikkhave, kasiṇāyatanāni.

“Mendicants, there are these ten universal dimensions of meditation.

Katamāni dasa?

What ten?

Pathavīkasiṇameko sañjānāti uddhaṃ adho tiriyaṃ advayaṃ appamāṇaṃ;

Someone perceives the meditation on universal earth above, below, across, non-dual and limitless.

āpokasiṇameko sañjānāti … pe …

They perceive the meditation on universal water …

tejokasiṇameko sañjānāti …

the meditation on universal fire …

vāyokasiṇameko sañjānāti …

the meditation on universal air …

nīlakasiṇameko sañjānāti …

the meditation on universal blue …

pītakasiṇameko sañjānāti …

the meditation on universal yellow …

lohitakasiṇameko sañjānāti …

the meditation on universal red …

odātakasiṇameko sañjānāti …

the meditation on universal white …

ākāsakasiṇameko sañjānāti …

the meditation on universal space …

viññāṇakasiṇameko sañjānāti uddhaṃ adho tiriyaṃ advayaṃ appamāṇaṃ.

They perceive the meditation on universal consciousness above, below, across, non-dual and limitless.

Imāni kho, bhikkhave, dasa kasiṇāyatanānī”ti.

These are the ten universal dimensions of meditation.”

Pañcamaṃ.

10.027. 27. Paṭhamamahāpañhāsutta - 27. The Great Questions (1st)

3. Mahāvagga - 3. The Great Chapter

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho sambahulā bhikkhū pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pavisiṃsu.

Then several mendicants robed up in the morning and, taking their bowls and robes, entered Sāvatthī for alms.

Atha kho tesaṃ bhikkhūnaṃ etadahosi:

Then it occurred to him,

“atippago kho tāva sāvatthiyaṃ piṇḍāya carituṃ;

“It’s too early to wander for alms in Sāvatthī.

yannūna mayaṃ yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ ārāmo tenupasaṅkameyyāmā”ti.

Why don’t we go to the monastery of the wanderers who follow other paths?”

Atha kho te bhikkhū yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ ārāmo tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā tehi aññatitthiyehi paribbājakehi saddhiṃ sammodiṃsu.

Then they went to the monastery of the wanderers who follow other paths, and exchanged greetings with the wanderers there.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinne kho te bhikkhū te aññatitthiyā paribbājakā etadavocuṃ:

When the greetings and polite conversation were over, they sat down to one side. The wanderers said to them:

“Samaṇo, āvuso, gotamo sāvakānaṃ evaṃ dhammaṃ deseti:

“Reverends, the ascetic Gotama teaches his disciples like this:

‘etha tumhe, bhikkhave, sabbaṃ dhammaṃ abhijānātha, sabbaṃ dhammaṃ abhiññāya viharathā’ti;

‘Please, mendicants, directly know all things. Meditate having directly known all things.’

mayampi kho, āvuso, sāvakānaṃ evaṃ dhammaṃ desema:

We too teach our disciples:

‘etha tumhe, āvuso, sabbaṃ dhammaṃ abhijānātha, sabbaṃ dhammaṃ abhiññāya viharathā’ti.

‘Please, reverends, directly know all things. Live having directly known all things.’

Idha no, āvuso, ko viseso ko adhippayāso kiṃ nānākaraṇaṃ samaṇassa vā gotamassa amhākaṃ vā, yadidaṃ dhammadesanāya vā dhammadesanaṃ anusāsaniyā vā anusāsanin”ti?

What, then, is the difference between the ascetic Gotama’s teaching and instruction and ours?”

Atha kho te bhikkhū tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ bhāsitaṃ neva abhinandiṃsu nappaṭikkosiṃsu.

Those mendicants neither approved nor dismissed that statement of the wanderers who follow other paths.

Anabhinanditvā appaṭikkositvā uṭṭhāyāsanā pakkamiṃsu:

They got up from their seat, thinking,

“bhagavato santike etassa bhāsitassa atthaṃ ājānissāmā”ti.

“We will learn the meaning of this statement from the Buddha himself.”

Atha kho te bhikkhū sāvatthiyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkantā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then, after the meal, when they returned from alms-round, they went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened.

“Idha mayaṃ, bhante, pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pavisimhā.

Tesaṃ no, bhante, amhākaṃ etadahosi:

‘atippago kho tāva sāvatthiyaṃ piṇḍāya carituṃ;

yannūna mayaṃ yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ ārāmo tenupasaṅkameyyāmā’ti.

Atha kho mayaṃ, bhante, yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ ārāmo tenupasaṅkamimhā; upasaṅkamitvā tehi aññatitthiyehi paribbājakehi saddhiṃ sammodimhā.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdimhā. Ekamantaṃ nisinne kho, bhante, aññatitthiyā paribbājakā amhe etadavocuṃ:

‘Samaṇo, āvuso, gotamo sāvakānaṃ evaṃ dhammaṃ deseti—

etha tumhe, bhikkhave, sabbaṃ dhammaṃ abhijānātha, sabbaṃ dhammaṃ abhiññāya viharathāti;

mayampi kho, āvuso, sāvakānaṃ evaṃ dhammaṃ desema—

etha tumhe, āvuso, sabbaṃ dhammaṃ abhijānātha, sabbaṃ dhammaṃ abhiññāya viharathāti.

Idha no, āvuso, ko viseso ko adhippayāso kiṃ nānākaraṇaṃ samaṇassa vā gotamassa amhākaṃ vā, yadidaṃ dhammadesanāya vā dhammadesanaṃ anusāsaniyā vā anusāsanin’ti?

Atha kho mayaṃ, bhante, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ bhāsitaṃ neva abhinandimhā nappaṭikkosimhā.

Anabhinanditvā appaṭikkositvā uṭṭhāyāsanā pakkamimhā:

‘bhagavato santike etassa bhāsitassa atthaṃ ājānissāmā’”ti.

“Evaṃvādino, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā evamassu vacanīyā:

“Mendicants, when wanderers who follow other paths say this, you should say to them:

‘eko, āvuso, pañho eko uddeso ekaṃ veyyākaraṇaṃ, dve pañhā dve uddesā dve veyyākaraṇāni, tayo pañhā tayo uddesā tīṇi veyyākaraṇāni, cattāro pañhā cattāro uddesā cattāri veyyākaraṇāni, pañca pañhā pañcuddesā pañca veyyākaraṇāni, cha pañhā cha uddesā cha veyyākaraṇāni, satta pañhā sattuddesā satta veyyākaraṇāni, aṭṭha pañhā aṭṭhuddesā aṭṭha veyyākaraṇāni, nava pañhā navuddesā nava veyyākaraṇāni, dasa pañhā dasuddesā dasa veyyākaraṇānī’ti.

‘One thing: question, passage for recitation, and answer. Two … three … four … five … six … seven … eight … nine … ten things: question, passage for recitation, and answer.’

Evaṃ puṭṭhā, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā na ceva sampāyissanti, uttari ca vighātaṃ āpajjissanti.

Questioned like this, the wanderers who follow other paths would be stumped, and, in addition, would get frustrated.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Yathā taṃ, bhikkhave, avisayasmiṃ.

Because they’re out of their element.

Nāhaṃ taṃ, bhikkhave, passāmi sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya yo imesaṃ pañhānaṃ veyyākaraṇena cittaṃ ārādheyya, aññatra tathāgatena vā tathāgatasāvakena vā ito vā pana sutvā.

I don’t see anyone in this world—with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans—who could provide a satisfying answer to these questions except for the Realized One or his disciple or someone who has heard it from them.

‘Eko pañho eko uddeso ekaṃ veyyākaraṇan’ti,

‘One thing: question, passage for recitation, and answer.’

iti kho panetaṃ vuttaṃ. Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

That’s what I said, but why did I say it?

Ekadhamme, bhikkhave, bhikkhu sammā nibbindamāno sammā virajjamāno sammā vimuccamāno sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

Becoming completely disillusioned, dispassionate, and freed regarding one thing, seeing its limits and fully comprehending its meaning, a mendicant makes an end of suffering in this very life.

Katamasmiṃ ekadhamme?

What one thing?

‘Sabbe sattā āhāraṭṭhitikā’—

‘All sentient beings are sustained by food.’

imasmiṃ kho, bhikkhave, ekadhamme bhikkhu sammā nibbindamāno sammā virajjamāno sammā vimuccamāno sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

Becoming completely disillusioned, dispassionate, and freed regarding this one thing, seeing its limits and fully comprehending its meaning, a mendicant makes an end of suffering in this very life.

‘Eko pañho eko uddeso ekaṃ veyyākaraṇan’ti,

‘One thing: question, passage for recitation, and answer.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (1)

That’s what I said, and this is why I said it.

‘Dve pañhā dve uddesā dve veyyākaraṇānī’ti, iti kho panetaṃ vuttaṃ.

Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

Dvīsu, bhikkhave, dhammesu bhikkhu sammā nibbindamāno sammā virajjamāno sammā vimuccamāno sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

Katamesu dvīsu?

What two?

Nāme ca rūpe ca—

Name and form. …

imesu kho, bhikkhave, dvīsu dhammesu bhikkhu sammā nibbindamāno sammā virajjamāno sammā vimuccamāno sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

‘Dve pañhā dve uddesā dve veyyākaraṇānī’ti, iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (2)

‘Tayo pañhā tayo uddesā tīṇi veyyākaraṇānī’ti, iti kho panetaṃ vuttaṃ.

Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

Tīsu, bhikkhave, dhammesu bhikkhu sammā nibbindamāno sammā virajjamāno sammā vimuccamāno sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

Katamesu tīsu?

What three?

Tīsu vedanāsu—

Three feelings. …

imesu kho, bhikkhave, tīsu dhammesu bhikkhu sammā nibbindamāno sammā virajjamāno sammā vimuccamāno sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

‘Tayo pañhā tayo uddesā tīṇi veyyākaraṇānī’ti, iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (3)

‘Cattāro pañhā cattāro uddesā cattāri veyyākaraṇānī’ti, iti kho panetaṃ vuttaṃ.

Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

Catūsu, bhikkhave, dhammesu bhikkhu sammā nibbindamāno sammā virajjamāno sammā vimuccamāno sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

Katamesu catūsu?

What four?

Catūsu āhāresu—

The four foods. …

imesu kho, bhikkhave, catūsu dhammesu bhikkhu sammā nibbindamāno sammā virajjamāno sammā vimuccamāno sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

‘Cattāro pañhā cattāro uddesā cattāri veyyākaraṇānī’ti, iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (4)

‘Pañca pañhā pañcuddesā pañca veyyākaraṇānī’ti, iti kho panetaṃ vuttaṃ.

Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

Pañcasu, bhikkhave, dhammesu bhikkhu sammā nibbindamāno sammā virajjamāno sammā vimuccamāno sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

Katamesu pañcasu?

What five?

Pañcasu upādānakkhandhesu—

The five grasping aggregates. …

imesu kho, bhikkhave, pañcasu dhammesu bhikkhu sammā nibbindamāno sammā virajjamāno sammā vimuccamāno sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

‘Pañca pañhā pañcuddesā pañca veyyākaraṇānī’ti, iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (5)

‘Cha pañhā cha uddesā cha veyyākaraṇānī’ti, iti kho panetaṃ vuttaṃ.

Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

Chasu, bhikkhave, dhammesu bhikkhu sammā nibbindamāno sammā virajjamāno sammā vimuccamāno sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

Katamesu chasu?

What six?

Chasu ajjhattikesu āyatanesu—

The six interior sense fields. …

imesu kho, bhikkhave, chasu dhammesu bhikkhu sammā nibbindamāno sammā virajjamāno sammā vimuccamāno sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

‘Cha pañhā cha uddesā cha veyyākaraṇānī’ti, iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (6)

‘Satta pañhā sattuddesā satta veyyākaraṇānī’ti, iti kho panetaṃ vuttaṃ.

Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

Sattasu, bhikkhave, dhammesu bhikkhu sammā nibbindamāno sammā virajjamāno sammā vimuccamāno sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

Katamesu sattasu?

What seven?

Sattasu viññāṇaṭṭhitīsu—

The seven planes of consciousness. …

imesu kho, bhikkhave, sattasu dhammesu bhikkhu sammā nibbindamāno sammā virajjamāno sammā vimuccamāno sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

‘Satta pañhā sattuddesā satta veyyākaraṇānī’ti, iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (7)

‘Aṭṭha pañhā aṭṭhuddesā aṭṭha veyyākaraṇānī’ti, iti kho panetaṃ vuttaṃ.

Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

Aṭṭhasu, bhikkhave, dhammesu bhikkhu sammā nibbindamāno sammā virajjamāno sammā vimuccamāno sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

Katamesu aṭṭhasu?

What eight?

Aṭṭhasu lokadhammesu—

The eight worldly conditions. …

imesu kho, bhikkhave, aṭṭhasu dhammesu bhikkhu sammā nibbindamāno … pe … dukkhassantakaro hoti.

‘Aṭṭha pañhā aṭṭhuddesā aṭṭha veyyākaraṇānī’ti, iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (8)

‘Nava pañhā navuddesā nava veyyākaraṇānī’ti, iti kho panetaṃ vuttaṃ.

Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

Navasu, bhikkhave, dhammesu bhikkhu sammā nibbindamāno sammā virajjamāno sammā vimuccamāno sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

Katamesu navasu?

What nine?

Navasu sattāvāsesu—

The nine abodes of sentient beings. …

imesu kho, bhikkhave, navasu dhammesu bhikkhu sammā nibbindamāno sammā virajjamāno sammā vimuccamāno sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

‘Nava pañhā navuddesā nava veyyākaraṇānī’ti, iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ. (9)

‘Dasa pañhā dasuddesā dasa veyyākaraṇānī’ti,

‘Ten things: question, passage for recitation, and answer.’

iti kho panetaṃ vuttaṃ. Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

That’s what I said, but why did I say it?

Dasasu, bhikkhave, dhammesu bhikkhu sammā nibbindamāno sammā virajjamāno sammā vimuccamāno sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

Becoming completely disillusioned, dispassionate, and freed regarding ten things, seeing their limits and fully comprehending their meaning, a mendicant makes an end of suffering in this very life.

Katamesu dasasu?

What ten?

Dasasu akusalesu kammapathesu—

The ten ways of performing unskillful deeds.

imesu kho, bhikkhave, dasasu dhammesu bhikkhu sammā nibbindamāno sammā virajjamāno sammā vimuccamāno sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

Becoming completely disillusioned, dispassionate, and freed regarding these ten things, seeing their limits and fully comprehending their meaning, a mendicant makes an end of suffering in this very life.

‘Dasa pañhā dasuddesā dasa veyyākaraṇānī’ti,

‘Ten things: question, passage for recitation, and answer.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttan”ti. (10)

That’s what I said, and this is why I said it.”

Sattamaṃ.

10.028. 28. Dutiyamahāpañhāsutta - 28. The Great Questions (2nd)

3. Mahāvagga - 3. The Great Chapter

Ekaṃ samayaṃ bhagavā kajaṅgalāyaṃ viharati veḷuvane.

At one time the Buddha was staying near Kajaṅgalā in a bamboo grove.

Atha kho sambahulā kajaṅgalakā upāsakā yena kajaṅgalikā bhikkhunī tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā kajaṅgalikaṃ bhikkhuniṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho kajaṅgalakā upāsakā kajaṅgalikaṃ bhikkhuniṃ etadavocuṃ:

Then several lay followers of Kajaṅgalā went to the nun Kajaṅgalikā, bowed, sat down to one side, and said to her:

“Vuttamidaṃ, ayye, bhagavatā mahāpañhesu:

“Ma’am, this was said by the Buddha in ‘The Great Questions’:

‘eko pañho eko uddeso ekaṃ veyyākaraṇaṃ, dve pañhā dve uddesā dve veyyākaraṇāni, tayo pañhā tayo uddesā tīṇi veyyākaraṇāni, cattāro pañhā cattāro uddesā cattāri veyyākaraṇāni, pañca pañhā pañcuddesā pañca veyyākaraṇāni, cha pañhā cha uddesā cha veyyākaraṇāni, satta pañhā sattuddesā satta veyyākaraṇāni, aṭṭha pañhā aṭṭhuddesā aṭṭha veyyākaraṇāni, nava pañhā navuddesā nava veyyākaraṇāni, dasa pañhā dasuddesā dasa veyyākaraṇānī’ti.

‘One thing: question, passage for recitation, and answer. Two … three … four … five … six … seven … eight … nine … ten things: question, passage for recitation, and answer.’

Imassa nu kho, ayye, bhagavatā saṅkhittena bhāsitassa kathaṃ vitthārena attho daṭṭhabbo”ti?

How should we see the detailed meaning of the Buddha’s brief statement?”

“Na kho panetaṃ, āvuso, bhagavato sammukhā sutaṃ sammukhā paṭiggahitaṃ, napi manobhāvanīyānaṃ bhikkhūnaṃ sammukhā sutaṃ sammukhā paṭiggahitaṃ;

“Good people, I haven’t heard and learned this in the presence of the Buddha or from esteemed mendicants.

api ca yathā mettha khāyati

But as to how it seems to me,

taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, ayye”ti, kho kajaṅgalakā upāsakā kajaṅgalikāya bhikkhuniyā paccassosuṃ.

“Yes, ma’am,” replied the lay followers.

Kajaṅgalikā bhikkhunī etadavoca:

The nun Kajaṅgalikā said this:

“‘Eko pañho eko uddeso ekaṃ veyyākaraṇan’ti, iti kho panetaṃ vuttaṃ bhagavatā.

‘One thing: question, passage for recitation, and answer.’ That’s what the Buddha said,

Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

but why did he say it?

Ekadhamme, āvuso, bhikkhu sammā nibbindamāno sammā virajjamāno sammā vimuccamāno sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

Becoming completely disillusioned, dispassionate, and freed regarding one thing, seeing its limits and fully comprehending its meaning, a mendicant makes an end of suffering in this very life.

Katamasmiṃ ekadhamme?

What one thing?

Sabbe sattā āhāraṭṭhitikā—

‘All sentient beings are sustained by food.’

imasmiṃ kho, āvuso, ekadhamme bhikkhu sammā nibbindamāno sammā virajjamāno sammā vimuccamāno sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

Becoming completely disillusioned, dispassionate, and freed regarding this one thing, seeing its limits and fully comprehending its meaning, a mendicant makes an end of suffering in this very life.

‘Eko pañho eko uddeso ekaṃ veyyākaraṇan’ti, iti yaṃ taṃ vuttaṃ bhagavatā idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

‘One thing: question, passage for recitation, and answer.’ That’s what the Buddha said, and this is why he said it.

‘Dve pañhā dve uddesā dve veyyākaraṇānī’ti iti, kho panetaṃ vuttaṃ bhagavatā.

Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

Dvīsu, āvuso, dhammesu bhikkhu sammā nibbindamāno sammā virajjamāno sammā vimuccamāno sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

Katamesu dvīsu?

What two?

Nāme ca rūpe ca … pe …

Name and form. …

katamesu tīsu?

What three?

Tīsu vedanāsu—

Three feelings. …

imesu kho, āvuso, tīsu dhammesu bhikkhu sammā nibbindamāno sammā virajjamāno sammā vimuccamāno sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

‘Tayo pañhā tayo uddesā tīṇi veyyākaraṇānī’ti, iti yaṃ taṃ vuttaṃ bhagavatā idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

‘Cattāro pañhā cattāro uddesā cattāri veyyākaraṇānī’ti, iti kho panetaṃ vuttaṃ bhagavatā.

Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

Catūsu, āvuso, dhammesu bhikkhu sammā subhāvitacitto sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

With a mind well developed in four things—seeing their limits and fully comprehending their meaning—a mendicant makes an end of suffering in this very life.

Katamesu catūsu?

What four?

Catūsu satipaṭṭhānesu—

The four kinds of mindfulness meditation. …

imesu kho, āvuso, catūsu dhammesu bhikkhu sammā subhāvitacitto sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

With a mind well developed in these four things—seeing their limits and fully fathoming their meaning—a mendicant makes an end of suffering in this very life. …

‘Cattāro pañhā cattāro uddesā cattāri veyyākaraṇānī’ti, iti yaṃ taṃ vuttaṃ bhagavatā idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

‘Pañca pañhā pañcuddesā pañca veyyākaraṇānī’ti, iti kho panetaṃ vuttaṃ bhagavatā.

Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

Pañcasu, āvuso, dhammesu bhikkhu sammā subhāvitacitto sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

Katamesu pañcasu?

What five?

Pañcasu indriyesu … pe …

The five faculties. …

katamesu chasu?

What six?

Chasu nissaraṇīyāsu dhātūsu … pe …

The six elements of escape. …

katamesu sattasu?

What seven?

Sattasu bojjhaṅgesu … pe …

The seven awakening factors. …

katamesu aṭṭhasu?

What eight?

Aṭṭhasu ariyaaṭṭhaṅgikamaggesu—

The noble eightfold path. …

imesu kho, āvuso, aṭṭhasu dhammesu bhikkhu sammā subhāvitacitto sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

‘Aṭṭha pañhā aṭṭhuddesā aṭṭha veyyākaraṇānī’ti, iti yaṃ taṃ vuttaṃ bhagavatā idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

‘Nava pañhā navuddesā nava veyyākaraṇānī’ti, iti kho panetaṃ vuttaṃ bhagavatā.

Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

Navasu, āvuso, dhammesu bhikkhu sammā nibbindamāno sammā virajjamāno sammā vimuccamāno sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

Becoming completely disillusioned, dispassionate, and freed regarding nine things, seeing their limits and fully comprehending their meaning, a mendicant makes an end of suffering in this very life.

Katamesu navasu?

What nine?

Navasu sattāvāsesu—

The nine abodes of sentient beings.

imesu kho, āvuso, navasu dhammesu bhikkhu sammā nibbindamāno sammā virajjamāno sammā vimuccamāno sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

Becoming completely disillusioned, dispassionate, and freed regarding these nine things, seeing their limits and fully comprehending their meaning, a mendicant makes an end of suffering in this very life.

‘Nava pañhā navuddesā nava veyyākaraṇānī’ti, iti yaṃ taṃ vuttaṃ bhagavatā idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

‘Dasa pañhā dasuddesā dasa veyyākaraṇānī’ti, iti kho panetaṃ vuttaṃ bhagavatā.

‘Ten things: question, passage for recitation, and answer.’ That’s what the Buddha said,

Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

but why did he say it?

Dasasu, āvuso, dhammesu bhikkhu sammā subhāvitacitto sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

Becoming well developed in ten things—seeing their limits and fully fathoming their meaning—a mendicant makes an end of suffering in this very life.

Katamesu dasasu?

What ten?

Dasasu kusalesu kammapathesu—

The ten ways of performing skillful deeds.

imesu kho, āvuso, dasasu dhammesu bhikkhu sammā subhāvitacitto sammā pariyantadassāvī sammadatthaṃ abhisamecca diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro hoti.

With a mind well developed in these ten things—seeing their limits and fully fathoming their meaning—a mendicant makes an end of suffering in this very life.

‘Dasa pañhā dasuddesā dasa veyyākaraṇānī’ti, iti yaṃ taṃ vuttaṃ bhagavatā idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

‘Ten things: question, passage for recitation, and answer.’ That’s what the Buddha said, and this is why he said it.

Iti kho, āvuso, yaṃ taṃ vuttaṃ bhagavatā saṃkhittena bhāsitāsu mahāpañhāsu:

That’s how I understand the detailed meaning of what the Buddha said in brief in ‘The Great Questions’.

‘eko pañho eko uddeso ekaṃ veyyākaraṇaṃ … pe …

dasa pañhā dasuddesā dasa veyyākaraṇānī’ti, imassa kho ahaṃ, āvuso, bhagavatā saṃkhittena bhāsitassa evaṃ vitthārena atthaṃ ājānāmi.

Ākaṅkhamānā ca pana tumhe, āvuso, bhagavantaññeva upasaṅkamitvā etamatthaṃ paṭipuccheyyātha.

If you wish, you may go to the Buddha and ask him about this.

Yathā vo bhagavā byākaroti tathā naṃ dhāreyyāthā”ti.

You should remember it in line with the Buddha’s answer.”

“Evaṃ, ayye”ti kho kajaṅgalakā upāsakā kajaṅgalikāya kho bhikkhuniyā bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā kajaṅgalikaṃ bhikkhuniṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu.

“Yes, ma’am,” replied those lay followers, approving and agreeing with what the nun Kajaṅgalikā said. Then they got up from their seat, bowed, and respectfully circled her, keeping her on their right. Then they went to the Buddha, bowed, sat down to one side,

Ekamantaṃ nisinnā kho kajaṅgalakā upāsakā yāvatako ahosi kajaṅgalikāya bhikkhuniyā saddhiṃ kathāsallāpo, taṃ sabbaṃ bhagavato ārocesuṃ.

and informed the Buddha of all they had discussed.

“Sādhu sādhu, gahapatayo.

“Good, good, householders.

Paṇḍitā, gahapatayo, kajaṅgalikā bhikkhunī. Mahāpaññā, gahapatayo, kajaṅgalikā bhikkhunī.

The nun Kajaṅgalikā is astute, she has great wisdom.

Mañcepi tumhe, gahapatayo, upasaṅkamitvā etamatthaṃ paṭipuccheyyātha, ahampi cetaṃ evamevaṃ byākareyyaṃ yathā taṃ kajaṅgalikāya bhikkhuniyā byākataṃ.

If you came to me and asked this question, I would answer it in exactly the same way as the nun Kajaṅgalikā.

Eso ceva tassa attho. Evañca naṃ dhāreyyāthā”ti.

That is what it means, and that’s how you should remember it.”

Aṭṭhamaṃ.

10.032. 32. Pātimokkhaṭṭhapanāsutta - 32. Suspending the Recitation of the Monastic Code

4. Upālivagga - 4. With Upāli

“Kati nu kho, bhante, pātimokkhaṭṭhapanā”ti?

“Sir, how many grounds are there to suspend the recitation of the monastic code?”

“Dasa kho, upāli, pātimokkhaṭṭhapanā.

“Upāli, there are ten grounds to suspend the recitation of the monastic code.

Katame dasa?

What ten?

Pārājiko tassaṃ parisāyaṃ nisinno hoti, pārājikakathā vippakatā hoti, anupasampanno tassaṃ parisāyaṃ nisinno hoti, anupasampannakathā vippakatā hoti, sikkhaṃ paccakkhātako tassaṃ parisāyaṃ nisinno hoti, sikkhaṃ paccakkhātakakathā vippakatā hoti, paṇḍako tassaṃ parisāyaṃ nisinno hoti, paṇḍakakathā vippakatā hoti, bhikkhunidūsako tassaṃ parisāyaṃ nisinno hoti, bhikkhunidūsakakathā vippakatā hoti—

A mendicant who has committed an expulsion offense is sitting in the assembly. A discussion about whether someone has committed an expulsion offense is unfinished. A person who is not fully ordained is sitting in the assembly. A discussion about whether someone is fully ordained or not is unfinished. Someone who has rejected the training is sitting in the assembly. A discussion about whether someone has rejected the training or not is unfinished. A eunuch is sitting in the assembly. A discussion about whether someone is a eunuch is unfinished. A raper of nuns is sitting in the assembly. A discussion about whether or not someone is a raper of nuns is unfinished.

ime kho, upāli, dasa pātimokkhaṭṭhapanā”ti.

These are the ten grounds to suspend the recitation of the monastic code.”

Dutiyaṃ.

10.036. 36. Sāmaṇerasutta - 36. A Novice

4. Upālivagga - 4. With Upāli

“Katihi nu kho, bhante, dhammehi samannāgatena bhikkhunā sāmaṇero upaṭṭhāpetabbo”ti?

“Sir, how many qualities should a mendicant have to be attended on by a novice?”

“Dasahi kho, upāli, dhammehi samannāgatena bhikkhunā sāmaṇero upaṭṭhāpetabbo.

“Upāli, a mendicant should have ten qualities to be attended on by a novice.

Katamehi dasahi?

What ten?

Idhupāli, bhikkhu sīlavā hoti … pe … samādāya sikkhati sikkhāpadesu;

It’s when a mendicant is ethical …

bahussuto hoti … pe … diṭṭhiyā suppaṭividdhā;

They’re learned …

pātimokkhaṃ kho panassa vitthārena svāgataṃ hoti suvibhattaṃ suppavattaṃ suvinicchitaṃ suttaso anubyañjanaso;

Both monastic codes have been passed down to them in detail, well analyzed, well mastered, well judged in both the rules and accompanying material.

paṭibalo hoti gilānaṃ upaṭṭhātuṃ vā upaṭṭhāpetuṃ vā;

They’re able to care for the sick or get someone else to do so.

paṭibalo hoti anabhiratiṃ vūpakāsetuṃ vā vūpakāsāpetuṃ vā;

They’re able to settle dissatisfaction or get someone else to do so.

paṭibalo hoti uppannaṃ kukkuccaṃ dhammato vinodetuṃ;

They’re able to dispel remorse when it has come up.

paṭibalo hoti uppannaṃ diṭṭhigataṃ dhammato vivecetuṃ;

They’re able to rationally dissuade someone from misconceptions that come up.

paṭibalo hoti adhisīle samādapetuṃ;

They’re able to encourage someone in the higher ethics,

paṭibalo hoti adhicitte samādapetuṃ;

the higher mind,

paṭibalo hoti adhipaññāya samādapetuṃ.

and the higher wisdom.

Imehi kho, upāli, dasahi dhammehi samannāgatena bhikkhunā sāmaṇero upaṭṭhāpetabbo”ti.

A mendicant should have these ten qualities to be attended on by a novice.”

Chaṭṭhaṃ.

10.041. 41. Vivādasutta - 41. Arguments

5. Akkosavagga - 5. Abuse

Atha kho āyasmā upāli yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā upāli bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Upāli went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“ko nu kho, bhante, hetu ko paccayo, yena saṃghe bhaṇḍanakalahaviggahavivādā uppajjanti, bhikkhū ca na phāsu viharantī”ti?

“What is the cause, sir, what is the reason, why arguments, quarrels, and disputes arise in the Saṅgha, and the mendicants don’t live happily?”

“Idhupāli, bhikkhū adhammaṃ dhammoti dīpenti, dhammaṃ adhammoti dīpenti, avinayaṃ vinayoti dīpenti, vinayaṃ avinayoti dīpenti, abhāsitaṃ alapitaṃ tathāgatena bhāsitaṃ lapitaṃ tathāgatenāti dīpenti, bhāsitaṃ lapitaṃ tathāgatena abhāsitaṃ alapitaṃ tathāgatenāti dīpenti, anāciṇṇaṃ tathāgatena āciṇṇaṃ tathāgatenāti dīpenti, āciṇṇaṃ tathāgatena anāciṇṇaṃ tathāgatenāti dīpenti, apaññattaṃ tathāgatena paññattaṃ tathāgatenāti dīpenti, paññattaṃ tathāgatena apaññattaṃ tathāgatenāti dīpenti.

“Upāli, it’s when a mendicant explains what is not the teaching as the teaching, and what is the teaching as not the teaching. They explain what is not the training as the training, and what is the training as not the training. They explain what was not spoken and stated by the Realized One as spoken and stated by the Realized One, and what was spoken and stated by the Realized One as not spoken and stated by the Realized One. They explain what was not practiced by the Realized One as practiced by the Realized One, and what was practiced by the Realized One as not practiced by the Realized One. They explain what was not prescribed by the Realized One as prescribed by the Realized One, and what was prescribed by the Realized One as not prescribed by the Realized One.

Ayaṃ kho, upāli, hetu ayaṃ paccayo, yena saṃghe bhaṇḍanakalahaviggahavivādā uppajjanti, bhikkhū ca na phāsu viharantī”ti.

This is the cause, this is the reason why arguments, quarrels, and disputes arise in the Saṅgha, and the mendicants don’t live happily.”

Paṭhamaṃ.

10.043. 43. Dutiyavivādamūlasutta - 43. Roots of Arguments (2nd)

5. Akkosavagga - 5. Abuse

“Kati nu kho, bhante, vivādamūlānī”ti?

“Sir, how many roots of arguments are there?”

“Dasa kho, upāli, vivādamūlāni.

“Upāli, there are ten roots of arguments.

Katamāni dasa?

What ten?

Idhupāli, bhikkhū anāpattiṃ āpattīti dīpenti, āpattiṃ anāpattīti dīpenti, lahukaṃ āpattiṃ garukāpattīti dīpenti, garukaṃ āpattiṃ lahukāpattīti dīpenti, duṭṭhullaṃ āpattiṃ aduṭṭhullāpattīti dīpenti, aduṭṭhullaṃ āpattiṃ duṭṭhullāpattīti dīpenti, sāvasesaṃ āpattiṃ anavasesāpattīti dīpenti, anavasesaṃ āpattiṃ sāvasesāpattīti dīpenti, sappaṭikammaṃ āpattiṃ appaṭikammāpattīti dīpenti, appaṭikammaṃ āpattiṃ sappaṭikammāpattīti dīpenti.

It’s when a mendicant explains what is not an offense as an offense, and what is an offense as not an offense. They explain a light offense as a serious offense, and a serious offense as a light offense. They explain an offense committed with corrupt intention as an offense not committed with corrupt intention, and an offense not committed with corrupt intention as an offense committed with corrupt intention. They explain an offense requiring rehabilitation as an offense not requiring rehabilitation, and an offense not requiring rehabilitation as an offense requiring rehabilitation. They explain an offense with redress as an offense without redress, and an offense without redress as an offense with redress.

Imāni kho, upāli, dasa vivādamūlānī”ti.

These are the ten roots of arguments.”

Tatiyaṃ.

10.047. 47. Mahālisutta - 47. With Mahāli

5. Akkosavagga - 5. Abuse

Ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Atha kho mahāli licchavi yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho mahāli licchavi bhagavantaṃ etadavoca:

Then Mahāli the Licchavi went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“ko nu kho, bhante, hetu, ko paccayo pāpassa kammassa kiriyāya pāpassa kammassa pavattiyā”ti?

“What is the cause, sir, what is the reason for doing bad deeds, for performing bad deeds?”

“Lobho kho, mahāli, hetu, lobho paccayo pāpassa kammassa kiriyāya pāpassa kammassa pavattiyā.

“Greed is a cause, Mahāli, greed is a reason for doing bad deeds, for performing bad deeds.

Doso kho, mahāli, hetu, doso paccayo pāpassa kammassa kiriyāya pāpassa kammassa pavattiyā.

Hate is a cause of bad deeds …

Moho kho, mahāli, hetu, moho paccayo pāpassa kammassa kiriyāya pāpassa kammassa pavattiyā.

Delusion is a cause of bad deeds …

Ayoniso manasikāro kho, mahāli, hetu, ayoniso manasikāro paccayo pāpassa kammassa kiriyāya pāpassa kammassa pavattiyā.

Improper attention is a cause of bad deeds …

Micchāpaṇihitaṃ kho, mahāli, cittaṃ hetu, micchāpaṇihitaṃ cittaṃ paccayo pāpassa kammassa kiriyāya pāpassa kammassa pavattiyāti.

A wrongly directed mind is a cause of bad deeds …

Ayaṃ kho, mahāli, hetu, ayaṃ paccayo pāpassa kammassa kiriyāya pāpassa kammassa pavattiyā”ti.

This is the cause, Mahāli, this is the reason for doing bad deeds, for performing bad deeds.”

“Ko pana, bhante, hetu ko paccayo kalyāṇassa kammassa kiriyāya kalyāṇassa kammassa pavattiyā”ti?

“What is the cause, sir, what is the reason for doing good deeds, for performing good deeds?”

“Alobho kho, mahāli, hetu, alobho paccayo kalyāṇassa kammassa kiriyāya kalyāṇassa kammassa pavattiyā.

“Contentment is a cause, Mahāli, contentment is a reason for doing good deeds, for performing good deeds.

Adoso kho, mahāli, hetu, adoso paccayo kalyāṇassa kammassa kiriyāya kalyāṇassa kammassa pavattiyā.

Love is a cause of good deeds …

Amoho kho, mahāli, hetu, amoho paccayo kalyāṇassa kammassa kiriyāya kalyāṇassa kammassa pavattiyā.

Understanding is a cause of good deeds …

Yoniso manasikāro kho, mahāli, hetu, yoniso manasikāro paccayo kalyāṇassa kammassa kiriyāya kalyāṇassa kammassa pavattiyā.

Proper attention is a cause of good deeds …

Sammāpaṇihitaṃ kho, mahāli, cittaṃ hetu, sammāpaṇihitaṃ cittaṃ paccayo kalyāṇassa kammassa kiriyāya kalyāṇassa kammassa pavattiyā.

A rightly directed mind is a cause of good deeds …

Ayaṃ kho, mahāli, hetu, ayaṃ paccayo kalyāṇassa kammassa kiriyāya kalyāṇassa kammassa pavattiyā.

This is the cause, Mahāli, this is the reason for doing good deeds, for performing good deeds.

Ime ca, mahāli, dasa dhammā loke na saṃvijjeyyuṃ, nayidha paññāyetha adhammacariyāvisamacariyāti vā dhammacariyāsamacariyāti vā.

If these ten things were not found in the world, we wouldn’t see either unprincipled and immoral conduct, or principled and moral conduct.

Yasmā ca kho, mahāli, ime dasa dhammā loke saṃvijjanti, tasmā paññāyati adhammacariyāvisamacariyāti vā dhammacariyāsamacariyāti vā”ti.

But since these ten things are found in the world, we see both unprincipled and immoral conduct, and principled and moral conduct.”

Sattamaṃ.

10.053. 53. Ṭhitisutta - 53. Stagnation

6. Sacittavagga - 6. Your Own Mind

“Ṭhitimpāhaṃ, bhikkhave, na vaṇṇayāmi kusalesu dhammesu, pageva parihāniṃ.

“Mendicants, I don’t praise stagnation in skillful qualities, let alone decline.

Vuḍḍhiñca kho ahaṃ, bhikkhave, vaṇṇayāmi kusalesu dhammesu, no ṭhitiṃ no hāniṃ.

I praise growth in skillful qualities, not stagnation or decline.

Kathañca, bhikkhave, hāni hoti kusalesu dhammesu, no ṭhiti no vuḍḍhi?

And how is there decline in skillful qualities, not stagnation or growth?

Idha, bhikkhave, bhikkhu yattako hoti saddhāya sīlena sutena cāgena paññāya paṭibhānena, tassa te dhammā neva tiṭṭhanti no vaḍḍhanti.

It’s when a mendicant has a certain degree of faith, ethics, generosity, wisdom, and eloquence. Those qualities neither stagnate nor grow in them.

Hānimetaṃ, bhikkhave, vadāmi kusalesu dhammesu, no ṭhitiṃ no vuḍḍhiṃ.

I call this decline in skillful qualities, not stagnation or growth.

Evaṃ kho, bhikkhave, hāni hoti kusalesu dhammesu, no ṭhiti no vuḍḍhi.

This is how there’s decline in skillful qualities, not stagnation or growth.

Kathañca, bhikkhave ṭhiti hoti kusalesu dhammesu, no hāni no vuḍḍhi?

And how is there stagnation in skillful qualities, not decline or growth?

Idha, bhikkhave, bhikkhu yattako hoti saddhāya sīlena sutena cāgena paññāya paṭibhānena, tassa te dhammā neva hāyanti no vaḍḍhanti.

It’s when a mendicant has a certain degree of faith, ethics, generosity, wisdom, and eloquence. Those qualities neither decline nor grow in them.

Ṭhitimetaṃ, bhikkhave, vadāmi kusalesu dhammesu, no hāniṃ no vuḍḍhiṃ.

I call this stagnation in skillful qualities, not decline or growth.

Evaṃ kho, bhikkhave, ṭhiti hoti kusalesu dhammesu, no vuḍḍhi no hāni.

This is how there’s stagnation in skillful qualities, not decline or growth.

Kathañca, bhikkhave, vuḍḍhi hoti kusalesu dhammesu, no ṭhiti no hāni?

And how is there growth in skillful qualities, not stagnation or decline?

Idha, bhikkhave, bhikkhu yattako hoti saddhāya sīlena sutena cāgena paññāya paṭibhānena, tassa te dhammā neva tiṭṭhanti no hāyanti.

It’s when a mendicant has a certain degree of faith, ethics, generosity, wisdom, and eloquence. Those qualities neither stagnate nor decline in them.

Vuḍḍhimetaṃ, bhikkhave, vadāmi kusalesu dhammesu, no ṭhitiṃ no hāniṃ.

I call this growth in skillful qualities, not stagnation or decline.

Evaṃ kho, bhikkhave, vuḍḍhi hoti kusalesu dhammesu, no ṭhiti no hāni.

This is how there’s growth in skillful qualities, not stagnation or decline.

No ce, bhikkhave, bhikkhu paracittapariyāyakusalo hoti, atha ‘sacittapariyāyakusalo bhavissāmī’ti—

If a mendicant isn’t skilled in the ways of another’s mind, then they should train themselves: ‘I will be skilled in the ways of my own mind.’

evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabbaṃ.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu sacittapariyāyakusalo hoti?

And how is a mendicant skilled in the ways of their own mind?

Seyyathāpi, bhikkhave, itthī vā puriso vā daharo yuvā maṇḍanakajātiko ādāse vā parisuddhe pariyodāte acche vā udapatte sakaṃ mukhanimittaṃ paccavekkhamāno sace tattha passati rajaṃ vā aṅgaṇaṃ vā, tasseva rajassa vā aṅgaṇassa vā pahānāya vāyamati.

Suppose there was a woman or man who was young, youthful, and fond of adornments, and they check their own reflection in a clean bright mirror or a clear bowl of water. If they see any dirt or blemish there, they’d try to remove it.

No ce tattha passati rajaṃ vā aṅgaṇaṃ vā, tenevattamano hoti paripuṇṇasaṅkappo:

But if they don’t see any dirt or blemish there, they’re happy with that, as they’ve got all they wished for:

‘lābhā vata me, parisuddhaṃ vata me’ti.

‘How fortunate that I’m clean!’

Evamevaṃ kho, bhikkhave, bhikkhuno paccavekkhaṇā bahukārā hoti kusalesu dhammesu:

In the same way, checking is very helpful for a mendicant’s skillful qualities.

‘abhijjhālu nu kho bahulaṃ viharāmi, anabhijjhālu nu kho bahulaṃ viharāmi, byāpannacitto nu kho bahulaṃ viharāmi, abyāpannacitto nu kho bahulaṃ viharāmi, thinamiddhapariyuṭṭhito nu kho bahulaṃ viharāmi, vigatathinamiddho nu kho bahulaṃ viharāmi, uddhato nu kho bahulaṃ viharāmi, anuddhato nu kho bahulaṃ viharāmi, vicikiccho nu kho bahulaṃ viharāmi, tiṇṇavicikiccho nu kho bahulaṃ viharāmi, kodhano nu kho bahulaṃ viharāmi, akkodhano nu kho bahulaṃ viharāmi, saṅkiliṭṭhacitto nu kho bahulaṃ viharāmi, asaṅkiliṭṭhacitto nu kho bahulaṃ viharāmi, sāraddhakāyo nu kho bahulaṃ viharāmi, asāraddhakāyo nu kho bahulaṃ viharāmi, kusīto nu kho bahulaṃ viharāmi, āraddhavīriyo nu kho bahulaṃ viharāmi, samāhito nu kho bahulaṃ viharāmi, asamāhito nu kho bahulaṃ viharāmī’ti.

‘Am I often covetous or not? Am I often malicious or not? Am I often overcome with dullness and drowsiness or not? Am I often restless or not? Am I often doubtful or not? Am I often irritable or not? Am I often defiled in mind or not? Am I often disturbed in body or not? Am I often energetic or not? Am I often immersed in samādhi or not?’

Sace, bhikkhave, bhikkhu paccavekkhamāno evaṃ jānāti:

Suppose that, upon checking, a mendicant knows this:

‘abhijjhālu bahulaṃ viharāmi, byāpannacitto bahulaṃ viharāmi, thinamiddhapariyuṭṭhito bahulaṃ viharāmi, uddhato bahulaṃ viharāmi, vicikiccho bahulaṃ viharāmi, kodhano bahulaṃ viharāmi, saṅkiliṭṭhacitto bahulaṃ viharāmi, sāraddhakāyo bahulaṃ viharāmi, kusīto bahulaṃ viharāmi, asamāhito bahulaṃ viharāmī’ti, tena, bhikkhave, bhikkhunā tesaṃyeva pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya adhimatto chando ca vāyāmo ca ussāho ca ussoḷhī ca appaṭivānī ca sati ca sampajaññañca karaṇīyaṃ.

‘I am often covetous, malicious, overcome with dullness and drowsiness, restless, doubtful, irritable, defiled in mind, disturbed in body, lazy, and not immersed in samādhi.’ In order to give up those bad, unskillful qualities, they should apply outstanding enthusiasm, effort, zeal, vigor, perseverance, mindfulness, and situational awareness.

Seyyathāpi, bhikkhave, ādittacelo vā ādittasīso vā.

Suppose your clothes or head were on fire. In order to extinguish it, you’d apply outstanding enthusiasm, effort, zeal, vigor, perseverance, mindfulness, and situational awareness.

Tasseva celassa vā sīsassa vā nibbāpanāya adhimattaṃ chandañca vāyāmañca ussāhañca ussoḷhiñca appaṭivāniñca satiñca sampajaññañca kareyya;

evamevaṃ kho, bhikkhave, tena bhikkhunā tesaṃyeva pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya adhimatto chando ca vāyāmo ca ussāho ca ussoḷhī ca appaṭivānī ca sati ca sampajaññañca karaṇīyaṃ.

In the same way, in order to give up those bad, unskillful qualities, that mendicant should apply outstanding enthusiasm …

Sace pana, bhikkhave, bhikkhu paccavekkhamāno evaṃ jānāti:

But suppose that, upon checking, a mendicant knows this:

‘anabhijjhālu bahulaṃ viharāmi, abyāpannacitto bahulaṃ viharāmi, vigatathinamiddho bahulaṃ viharāmi, anuddhato bahulaṃ viharāmi, tiṇṇavicikiccho bahulaṃ viharāmi, akkodhano bahulaṃ viharāmi, asaṅkiliṭṭhacitto bahulaṃ viharāmi, asāraddhakāyo bahulaṃ viharāmi, āraddhavīriyo bahulaṃ viharāmi, samāhito bahulaṃ viharāmī’ti, tena, bhikkhave, bhikkhunā tesuyeva kusalesu dhammesu patiṭṭhāya uttari āsavānaṃ khayāya yogo karaṇīyo”ti.

‘I am often content, kind-hearted, rid of dullness and drowsiness, calm, confident, loving, pure in mind, undisturbed in body, energetic, and immersed in samādhi.’ Grounded on those skillful qualities, they should practice meditation further to end the defilements.”

Tatiyaṃ.

10.055. 55. Parihānasutta - 55. Decline

6. Sacittavagga - 6. Your Own Mind

Tatra kho āyasmā sāriputto bhikkhū āmantesi:

There Sāriputta addressed the mendicants:

“āvuso bhikkhave”ti.

“Reverends, mendicants!”

“Āvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato sāriputtassa paccassosuṃ.

“Reverend,” they replied.

Āyasmā sāriputto etadavoca:

Sāriputta said this:

“‘Parihānadhammo puggalo, parihānadhammo puggalo’ti, āvuso, vuccati.

“Reverends, they speak of a person liable to decline,

‘Aparihānadhammo puggalo, aparihānadhammo puggalo’ti, āvuso, vuccati.

and one not liable to decline.

Kittāvatā nu kho, āvuso, parihānadhammo puggalo vutto bhagavatā, kittāvatā ca pana aparihānadhammo puggalo vutto bhagavatā”ti?

But how did the Buddha define a person liable to decline, and one not liable to decline?”

“Dūratopi kho mayaṃ, āvuso, āgacchāma āyasmato sāriputtassa santike etassa bhāsitassa atthamaññātuṃ.

“Reverend, we would travel a long way to learn the meaning of this statement in the presence of Venerable Sāriputta.

Sādhu vatāyasmantaṃyeva sāriputtaṃ paṭibhātu etassa bhāsitassa attho.

May Venerable Sāriputta himself please clarify the meaning of this.

Āyasmato sāriputtassa sutvā bhikkhū dhāressantī”ti.

The mendicants will listen and remember it.”

“Tenahāvuso, suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

“Then listen and pay close attention, I will speak.”

“Evamāvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato sāriputtassa paccassosuṃ.

“Yes, reverend,” they replied.

Āyasmā sāriputto etadavoca:

Sāriputta said this:

“Kittāvatā nu kho, āvuso, parihānadhammo puggalo vutto bhagavatā?

“How did the Buddha define a person liable to decline?

Idhāvuso, bhikkhu assutañceva dhammaṃ na suṇāti, sutā cassa dhammā sammosaṃ gacchanti, ye cassa dhammā pubbe cetaso asamphuṭṭhapubbā te cassa na samudācaranti, aviññātañceva na vijānāti.

It’s when a mendicant doesn’t get to hear a teaching they haven’t heard before. They forget those teachings they have heard. They don’t keep rehearsing the teachings they’ve already got to know. And they don’t come to understand what they haven’t understood before.

Ettāvatā kho, āvuso, parihānadhammo puggalo vutto bhagavatā.

That’s how the Buddha defined a person liable to decline.

Kittāvatā ca panāvuso, aparihānadhammo puggalo vutto bhagavatā?

And how did the Buddha define a person not liable to decline?

Idhāvuso, bhikkhu assutañceva dhammaṃ suṇāti, sutā cassa dhammā na sammosaṃ gacchanti, ye cassa dhammā pubbe cetaso asamphuṭṭhapubbā te cassa samudācaranti, aviññātañceva vijānāti.

It’s when a mendicant gets to hear a teaching they haven’t heard before. They remember those teachings they have heard. They keep rehearsing the teachings they’ve already got to know. And they come to understand what they haven’t understood before.

Ettāvatā kho, āvuso, aparihānadhammo puggalo vutto bhagavatā.

That’s how the Buddha defined a person not liable to decline.

No ce, āvuso, bhikkhu paracittapariyāyakusalo hoti, atha ‘sacittapariyāyakusalo bhavissāmī’ti—

If a mendicant isn’t skilled in the ways of another’s mind, then they should train themselves: ‘I will be skilled in the ways of my own mind.’

evañhi vo, āvuso, sikkhitabbaṃ.

Kathañcāvuso, bhikkhu sacittapariyāyakusalo hoti?

And how is a mendicant skilled in the ways of their own mind?

Seyyathāpi, āvuso, itthī vā puriso vā daharo yuvā maṇḍanakajātiko ādāse vā parisuddhe pariyodāte acche vā udapatte sakaṃ mukhanimittaṃ paccavekkhamāno sace tattha passati rajaṃ vā aṅgaṇaṃ vā, tasseva rajassa vā aṅgaṇassa vā pahānāya vāyamati.

Suppose there was a woman or man who was young, youthful, and fond of adornments, and they check their own reflection in a clean bright mirror or a clear bowl of water. If they see any dirt or blemish there, they’d try to remove it.

No ce tattha passati rajaṃ vā aṅgaṇaṃ vā, tenevattamano hoti paripuṇṇasaṅkappo:

But if they don’t see any dirt or blemish there, they’re happy with that, as they’ve got all they wished for:

‘lābhā vata me, parisuddhaṃ vata me’ti.

‘How fortunate that I’m clean!’

Evameva kho, āvuso, bhikkhuno paccavekkhaṇā bahukārā hoti kusalesu dhammesu:

In the same way, checking is very helpful for a mendicant’s skillful qualities.

‘anabhijjhālu nu kho bahulaṃ viharāmi, saṃvijjati nu kho me eso dhammo udāhu no, abyāpannacitto nu kho bahulaṃ viharāmi, saṃvijjati nu kho me eso dhammo udāhu no, vigatathinamiddho nu kho bahulaṃ viharāmi, saṃvijjati nu kho me eso dhammo udāhu no, anuddhato nu kho bahulaṃ viharāmi, saṃvijjati nu kho me eso dhammo udāhu no, tiṇṇavicikiccho nu kho bahulaṃ viharāmi, saṃvijjati nu kho me eso dhammo udāhu no, akkodhano nu kho bahulaṃ viharāmi, saṃvijjati nu kho me eso dhammo udāhu no, asaṅkiliṭṭhacitto nu kho bahulaṃ viharāmi, saṃvijjati nu kho me eso dhammo udāhu no, lābhī nu khomhi ajjhattaṃ dhammapāmojjassa, saṃvijjati nu kho me eso dhammo udāhu no, lābhī nu khomhi ajjhattaṃ cetosamathassa, saṃvijjati nu kho me eso dhammo udāhu no, lābhī nu khomhi adhipaññādhammavipassanāya, saṃvijjati nu kho me eso dhammo udāhu no’ti.

‘Is contentment often found in me or not? Is kind-heartedness often found in me or not? Is freedom from dullness and drowsiness often found in me or not? Is calm often found in me or not? Is confidence often found in me or not? Is love often found in me or not? Is purity of mind often found in me or not? Is internal joy with the teaching found in me or not? Is internal serenity of heart found in me or not? Is the higher wisdom of discernment of principles found in me or not?’

Sace pana, āvuso, bhikkhu paccavekkhamāno sabbepime kusale dhamme attani na samanupassati, tenāvuso, bhikkhunā sabbesaṃyeva imesaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ paṭilābhāya adhimatto chando ca vāyāmo ca ussāho ca ussoḷhī ca appaṭivānī ca sati ca sampajaññañca karaṇīyaṃ.

Suppose a mendicant, while checking, doesn’t see any of these skillful qualities in themselves. In order to get them they should apply outstanding enthusiasm, effort, zeal, vigor, perseverance, mindfulness, and situational awareness.

Seyyathāpi, āvuso, ādittacelo vā ādittasīso vā.

Suppose your clothes or head were on fire. In order to extinguish it, you’d apply outstanding enthusiasm, effort, zeal, vigor, perseverance, mindfulness, and situational awareness.

Tasseva celassa vā sīsassa vā nibbāpanāya adhimattaṃ chandañca vāyāmañca ussāhañca ussoḷhiñca appaṭivāniñca satiñca sampajaññañca kareyya.

Evamevaṃ kho, āvuso, tena bhikkhunā sabbesaṃyeva kusalānaṃ dhammānaṃ paṭilābhāya adhimatto chando ca vāyāmo ca ussāho ca ussoḷhī ca appaṭivānī ca sati ca sampajaññañca karaṇīyaṃ.

In the same way, they should apply outstanding enthusiasm to get those skillful qualities …

Sace panāvuso, bhikkhu paccavekkhamāno ekacce kusale dhamme attani samanupassati, ekacce kusale dhamme attani na samanupassati, tenāvuso, bhikkhunā ye kusale dhamme attani samanupassati tesu kusalesu dhammesu patiṭṭhāya, ye kusale dhamme attani na samanupassati tesaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ paṭilābhāya adhimatto chando ca vāyāmo ca ussāho ca ussoḷhī ca appaṭivānī ca sati ca sampajaññañca karaṇīyaṃ.

Suppose a mendicant, while checking, sees some of these skillful qualities in themselves, but doesn’t see others. Grounded on the skillful qualities they see, they should apply outstanding enthusiasm, effort, zeal, vigor, perseverance, mindfulness, and situational awareness in order to get the skillful qualities they don’t see.

Seyyathāpi, āvuso, ādittacelo vā ādittasīso vā.

Suppose your clothes or head were on fire. In order to extinguish it, you’d apply outstanding enthusiasm, effort, zeal, vigor, perseverance, mindfulness, and situational awareness.

Tasseva celassa vā sīsassa vā nibbāpanāya adhimattaṃ chandañca vāyāmañca ussāhañca ussoḷhiñca appaṭivāniñca satiñca sampajaññañca kareyya.

Evamevaṃ kho, āvuso, tena bhikkhunā ye kusale dhamme attani samanupassati tesu kusalesu dhammesu patiṭṭhāya, ye kusale dhamme attani na samanupassati tesaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ paṭilābhāya adhimatto chando ca vāyāmo ca ussāho ca ussoḷhī ca appaṭivānī ca sati ca sampajaññañca karaṇīyaṃ.

In the same way, grounded on the skillful qualities they see, they should apply outstanding enthusiasm to get those skillful qualities they don’t see.

Sace panāvuso, bhikkhu paccavekkhamāno sabbepime kusale dhamme attani samanupassati, tenāvuso, bhikkhunā sabbesveva imesu kusalesu dhammesu patiṭṭhāya uttari āsavānaṃ khayāya yogo karaṇīyo”ti.

But suppose a mendicant, while checking, sees all of these skillful qualities in themselves. Grounded on all these skillful qualities they should practice meditation further to end the defilements.”

Pañcamaṃ.

10.060. 60. Girimānandasutta - 60. With Girimānanda

6. Sacittavagga - 6. Your Own Mind

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tena kho pana samayena āyasmā girimānando ābādhiko hoti dukkhito bāḷhagilāno.

Now at that time Venerable Girimānanda was sick, suffering, gravely ill.

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“Āyasmā, bhante, girimānando ābādhiko hoti dukkhito bāḷhagilāno.

“Sir, Venerable Girimānanda is sick, suffering, gravely ill.

Sādhu, bhante, bhagavā yenāyasmā girimānando tenupasaṅkamatu anukampaṃ upādāyā”ti.

Sir, please go to Venerable Girimānanda out of compassion.”

“Sace kho tvaṃ, ānanda, girimānandassa bhikkhuno dasa saññā bhāseyyāsi, ṭhānaṃ kho panetaṃ vijjati yaṃ girimānandassa bhikkhuno dasa saññā sutvā so ābādho ṭhānaso paṭippassambheyya.

“Ānanda, if you were to recite to the mendicant Girimānanda these ten perceptions, it’s possible that after hearing them his illness will die down on the spot.

Katamā dasa?

What ten?

Aniccasaññā, anattasaññā, asubhasaññā, ādīnavasaññā, pahānasaññā, virāgasaññā, nirodhasaññā, sabbaloke anabhiratasaññā, sabbasaṅkhāresu anicchāsaññā, ānāpānassati.

The perceptions of impermanence, not-self, ugliness, drawbacks, giving up, fading away, cessation, dissatisfaction with the whole world, non-desire for all conditions, and mindfulness of breathing.

Katamā cānanda, aniccasaññā?

And what is the perception of impermanence?

Idhānanda, bhikkhu araññagato vā rukkhamūlagato vā suññāgāragato vā iti paṭisañcikkhati:

It’s when a mendicant has gone to a wilderness, or to the root of a tree, or to an empty hut, and reflects like this:

‘rūpaṃ aniccaṃ, vedanā aniccā, saññā aniccā, saṅkhārā aniccā, viññāṇaṃ aniccan’ti.

‘Form, feeling, perception, choices, and consciousness are impermanent.’

Iti imesu pañcasu upādānakkhandhesu aniccānupassī viharati.

And so they meditate observing impermanence in the five grasping aggregates.

Ayaṃ vuccatānanda, aniccasaññā. (1)

This is called the perception of impermanence.

Katamā cānanda, anattasaññā?

And what is the perception of not-self?

Idhānanda, bhikkhu araññagato vā rukkhamūlagato vā suññāgāragato vā iti paṭisañcikkhati:

It’s when a mendicant has gone to a wilderness, or to the root of a tree, or to an empty hut, and reflects like this:

‘cakkhu anattā, rūpā anattā, sotaṃ anattā, saddā anattā, ghānaṃ anattā, gandhā anattā, jivhā anattā, rasā anattā, kāyā anattā, phoṭṭhabbā anattā, mano anattā, dhammā anattā’ti.

‘The eye and sights, ear and sounds, nose and smells, tongue and tastes, body and touches, and mind and thoughts are not-self.’

Iti imesu chasu ajjhattikabāhiresu āyatanesu anattānupassī viharati.

And so they meditate observing not-self in the six interior and exterior sense fields.

Ayaṃ vuccatānanda, anattasaññā. (2)

This is called the perception of not-self.

Katamā cānanda, asubhasaññā?

And what is the perception of ugliness?

Idhānanda, bhikkhu imameva kāyaṃ uddhaṃ pādatalā adho kesamatthakā tacapariyantaṃ pūraṃ nānāppakārassa asucino paccavekkhati:

It’s when a mendicant examines their own body up from the soles of the feet and down from the tips of the hairs, wrapped in skin and full of many kinds of filth.

‘atthi imasmiṃ kāye kesā lomā nakhā dantā taco, maṃsaṃ nhāru aṭṭhi aṭṭhimiñjaṃ vakkaṃ, hadayaṃ yakanaṃ kilomakaṃ pihakaṃ papphāsaṃ, antaṃ antaguṇaṃ udariyaṃ karīsaṃ, pittaṃ semhaṃ pubbo lohitaṃ sedo medo, assu vasā kheḷo siṅghāṇikā lasikā muttan’ti.

‘In this body there is head hair, body hair, nails, teeth, skin, flesh, sinews, bones, bone marrow, kidneys, heart, liver, diaphragm, spleen, lungs, intestines, mesentery, undigested food, feces, bile, phlegm, pus, blood, sweat, fat, tears, grease, saliva, snot, synovial fluid, urine.’

Iti imasmiṃ kāye asubhānupassī viharati.

And so they meditate observing ugliness in this body.

Ayaṃ vuccatānanda, asubhasaññā. (3)

This is called the perception of ugliness.

Katamā cānanda, ādīnavasaññā?

And what is the perception of drawbacks?

Idhānanda, bhikkhu araññagato vā rukkhamūlagato vā suññāgāragato vā iti paṭisañcikkhati:

It’s when a mendicant has gone to a wilderness, or to the root of a tree, or to an empty hut, and reflects like this:

‘bahudukkho kho ayaṃ kāyo bahuādīnavo. Iti imasmiṃ kāye vividhā ābādhā uppajjanti, seyyathidaṃ—

‘This body has much suffering and many drawbacks. For this body is beset with many kinds of affliction, such as the following.

cakkhurogo sotarogo ghānarogo jivhārogo kāyarogo sīsarogo kaṇṇarogo mukharogo dantarogo oṭṭharogo kāso sāso pināso ḍāho jaro kucchirogo mucchā pakkhandikā sūlā visūcikā kuṭṭhaṃ gaṇḍo kilāso soso apamāro daddu kaṇḍu kacchu nakhasā vitacchikā lohitaṃ pittaṃ madhumeho aṃsā piḷakā bhagandalā pittasamuṭṭhānā ābādhā semhasamuṭṭhānā ābādhā vātasamuṭṭhānā ābādhā sannipātikā ābādhā utupariṇāmajā ābādhā visamaparihārajā ābādhā opakkamikā ābādhā kammavipākajā ābādhā sītaṃ uṇhaṃ jighacchā pipāsā uccāro passāvo’ti.

Diseases of the eye, inner ear, nose, tongue, body, head, outer ear, mouth, teeth, and lips. Cough, asthma, catarrh, inflammation, fever, stomach ache, fainting, dysentery, gastric pain, cholera, leprosy, boils, eczema, tuberculosis, epilepsy, herpes, itch, scabs, smallpox, scabies, hemorrhage, diabetes, piles, pimples, and ulcers. Afflictions stemming from disorders of bile, phlegm, wind, or their conjunction. Afflictions caused by change in weather, by not taking care of yourself, by overexertion, or as the result of past deeds. Cold, heat, hunger, thirst, defecation, and urination.’

Iti imasmiṃ kāye ādīnavānupassī viharati.

And so they meditate observing drawbacks in this body.

Ayaṃ vuccatānanda, ādīnavasaññā. (4)

This is called the perception of drawbacks.

Katamā cānanda, pahānasaññā?

And what is the perception of giving up?

Idhānanda, bhikkhu uppannaṃ kāmavitakkaṃ nādhivāseti, pajahati, vinodeti, byantīkaroti, anabhāvaṃ gameti. Uppannaṃ byāpādavitakkaṃ nādhivāseti, pajahati, vinodeti, byantīkaroti, anabhāvaṃ gameti. Uppannaṃ vihiṃsāvitakkaṃ nādhivāseti, pajahati, vinodeti, byantīkaroti, anabhāvaṃ gameti. Uppannuppanne pāpake akusale dhamme nādhivāseti, pajahati, vinodeti, byantīkaroti, anabhāvaṃ gameti.

It’s when a mendicant doesn’t tolerate a sensual, malicious, or cruel thought that has arisen, and they don’t tolerate any bad, unskillful qualities that have arisen, but give them up, get rid of them, eliminate them, and obliterate them.

Ayaṃ vuccatānanda, pahānasaññā. (5)

This is called the perception of giving up.

Katamā cānanda, virāgasaññā?

And what is the perception of fading away?

Idhānanda, bhikkhu araññagato vā rukkhamūlagato vā suññāgāragato vā iti paṭisañcikkhati:

It’s when a mendicant has gone to a wilderness, or to the root of a tree, or to an empty hut, and reflects like this:

‘etaṃ santaṃ etaṃ paṇītaṃ yadidaṃ sabbasaṅkhārasamatho sabbūpadhippaṭinissaggo taṇhākkhayo virāgo nibbānan’ti.

‘This is peaceful; this is sublime—that is, the stilling of all activities, the letting go of all attachments, the ending of craving, fading away, extinguishment.’

Ayaṃ vuccatānanda, virāgasaññā. (6)

This is called the perception of fading away.

Katamā cānanda, nirodhasaññā?

And what is the perception of cessation?

Idhānanda, bhikkhu araññagato vā rukkhamūlagato vā suññāgāragato vā iti paṭisañcikkhati:

It’s when a mendicant has gone to a wilderness, or to the root of a tree, or to an empty hut, and reflects like this:

‘etaṃ santaṃ etaṃ paṇītaṃ yadidaṃ sabbasaṅkhārasamatho sabbūpadhippaṭinissaggo taṇhākkhayo nirodho nibbānan’ti.

‘This is peaceful; this is sublime—that is, the stilling of all activities, the letting go of all attachments, the ending of craving, cessation, extinguishment.’

Ayaṃ vuccatānanda, nirodhasaññā. (7)

This is called the perception of cessation.

Katamā cānanda, sabbaloke anabhiratasaññā?

And what is the perception of dissatisfaction with the whole world?

Idhānanda, bhikkhu ye loke upādānā cetaso adhiṭṭhānābhinivesānusayā, te pajahanto viharati anupādiyanto.

It’s when a mendicant lives giving up and not grasping on to the attraction and grasping to the world, the mental fixation, insistence, and underlying tendencies.

Ayaṃ vuccatānanda, sabbaloke anabhiratasaññā. (8)

This is called the perception of dissatisfaction with the whole world.

Katamā cānanda, sabbasaṅkhāresu anicchāsaññā?

And what is the perception of non-desire for all conditions?

Idhānanda, bhikkhu sabbasaṅkhāresu aṭṭīyati harāyati jigucchati.

It’s when a mendicant is horrified, repelled, and disgusted with all conditions.

Ayaṃ vuccatānanda, sabbasaṅkhāresu anicchāsaññā. (9)

This is called the perception of non-desire for all conditions.

Katamā cānanda, ānāpānassati?

And what is mindfulness of breathing?

Idhānanda, bhikkhu araññagato vā rukkhamūlagato vā suññāgāragato vā nisīdati pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

It’s when a mendicant has gone to a wilderness, or to the root of a tree, or to an empty hut, sits down cross-legged, with their body straight, and establishes mindfulness right there.

So satova assasati satova passasati.

Just mindful, they breathe in. Mindful, they breathe out.

Dīghaṃ vā assasanto ‘dīghaṃ assasāmī’ti pajānāti. Dīghaṃ vā passasanto ‘dīghaṃ passasāmī’ti pajānāti.

When breathing in heavily they know: ‘I’m breathing in heavily.’ When breathing out heavily they know: ‘I’m breathing out heavily.’

Rassaṃ vā assasanto ‘rassaṃ assasāmī’ti pajānāti. Rassaṃ vā passasanto ‘rassaṃ passasāmī’ti pajānāti.

When breathing in lightly they know: ‘I’m breathing in lightly.’ When breathing out lightly they know: ‘I’m breathing out lightly.’

‘Sabbakāyapaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati. ‘Sabbakāyapaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati.

They practice breathing in experiencing the whole body. They practice breathing out experiencing the whole body.

‘Passambhayaṃ kāyasaṅkhāraṃ assasissāmī’ti sikkhati. ‘Passambhayaṃ kāyasaṅkhāraṃ passasissāmī’ti sikkhati.

They practice breathing in stilling the body’s motion. They practice breathing out stilling the body’s motion.

‘Pītipaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati. ‘Pītipaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati.

They practice breathing in experiencing rapture. They practice breathing out experiencing rapture.

‘Sukhapaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati. ‘Sukhapaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati.

They practice breathing in experiencing bliss. They practice breathing out experiencing bliss.

‘Cittasaṅkhārapaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati. ‘Cittasaṅkhārapaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati.

They practice breathing in experiencing these emotions. They practice breathing out experiencing these emotions.

‘Passambhayaṃ cittasaṅkhāraṃ assasissāmī’ti sikkhati. ‘Passambhayaṃ cittasaṅkhāraṃ passasissāmī’ti sikkhati.

They practice breathing in stilling these emotions. They practice breathing out stilling these emotions.

‘Cittapaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati. ‘Cittapaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati.

They practice breathing in experiencing the mind. They practice breathing out experiencing the mind.

Abhippamodayaṃ cittaṃ … pe …

They practice breathing in gladdening the mind. They practice breathing out gladdening the mind.

samādahaṃ cittaṃ … pe …

They practice breathing in immersing the mind. They practice breathing out immersing the mind.

vimocayaṃ cittaṃ … pe …

They practice breathing in freeing the mind. They practice breathing out freeing the mind.

aniccānupassī … pe …

They practice breathing in observing impermanence. They practice breathing out observing impermanence.

virāgānupassī … pe …

They practice breathing in observing fading away. They practice breathing out observing fading away.

nirodhānupassī … pe …

They practice breathing in observing cessation. They practice breathing out observing cessation.

‘paṭinissaggānupassī assasissāmī’ti sikkhati. ‘Paṭinissaggānupassī passasissāmī’ti sikkhati.

They practice breathing in observing letting go. They practice breathing out observing letting go.

Ayaṃ vuccatānanda, ānāpānassati. (10)

This is called mindfulness of breathing.

Sace kho tvaṃ, ānanda, girimānandassa bhikkhuno imā dasa saññā bhāseyyāsi, ṭhānaṃ kho panetaṃ vijjati yaṃ girimānandassa bhikkhuno imā dasa saññā sutvā so ābādho ṭhānaso paṭippassambheyyā”ti.

If you were to recite to the mendicant Girimānanda these ten perceptions, it’s possible that after hearing them his illness will die down on the spot.”

Atha kho āyasmā ānando bhagavato santike imā dasa saññā uggahetvā yenāyasmā girimānando tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmato girimānandassa imā dasa saññā abhāsi.

Then Ānanda, having learned these ten perceptions from the Buddha himself, went to Girimānanda and recited them.

Atha kho āyasmato girimānandassa dasa saññā sutvā so ābādho ṭhānaso paṭippassambhi.

Then after Girimānanda heard these ten perceptions his illness died down on the spot.

Vuṭṭhahi cāyasmā girimānando tamhā ābādhā. Tathā pahīno ca panāyasmato girimānandassa so ābādho ahosīti.

And that’s how he recovered from that illness.

Dasamaṃ.

Sacittavaggo paṭhamo.

Sacittañca sāriputta,

ṭhiti ca samathena ca;

Parihāno ca dve saññā,

mūlā pabbajitaṃ girīti.

10.065. 65. Paṭhamasukhasutta - 65. Happiness (1st)

7. Yamakavagga - 7. Pairs

Ekaṃ samayaṃ āyasmā sāriputto magadhesu viharati nālakagāmake.

At one time Venerable Sāriputta was staying in the land of the Magadhans near the little village of Nālaka.

Atha kho sāmaṇḍakāni paribbājako yenāyasmā sāriputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā sāriputtena saddhiṃ sammodi.

Then the wanderer Sāmaṇḍakāni went up to Venerable Sāriputta and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho sāmaṇḍakāni paribbājako āyasmantaṃ sāriputtaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, Sāmaṇḍakāni sat down to one side, and said to Sāriputta:

“Kiṃ nu kho, āvuso sāriputta, sukhaṃ, kiṃ dukkhan”ti?

“Reverend Sāriputta, what is happiness and what is suffering?”

“Abhinibbatti kho, āvuso, dukkhā, anabhinibbatti sukhā.

“Rebirth is suffering, reverend, no rebirth is happiness.

Abhinibbattiyā, āvuso, sati idaṃ dukkhaṃ pāṭikaṅkhaṃ—

When there is rebirth, you can expect this kind of suffering.

sītaṃ uṇhaṃ jighacchā pipāsā uccāro passāvo aggisamphasso daṇḍasamphasso satthasamphasso ñātīpi mittāpi saṅgamma samāgamma rosenti.

Cold, heat, hunger, thirst, defecation, and urination. Contact with fire, clubs, and knives. And relatives and friends get together and annoy you.

Abhinibbattiyā, āvuso, sati idaṃ dukkhaṃ pāṭikaṅkhaṃ.

When there is rebirth, this is the kind of suffering you can expect.

Anabhinibbattiyā, āvuso, sati idaṃ sukhaṃ pāṭikaṅkhaṃ—

When there is no rebirth, you can expect this kind of happiness.

na sītaṃ na uṇhaṃ na jighacchā na pipāsā na uccāro na passāvo na aggisamphasso na daṇḍasamphasso na satthasamphasso ñātīpi mittāpi saṅgamma samāgamma na rosenti.

No cold, heat, hunger, thirst, defecation, or urination. No contact with fire, clubs, or knives. And relatives and friends don’t get together and annoy you.

Anabhinibbattiyā, āvuso, sati idaṃ sukhaṃ pāṭikaṅkhan”ti.

When there is no rebirth, this is the kind of happiness you can expect.”

Pañcamaṃ.

10.067. 67. Paṭhamanaḷakapānasutta - 67. At Naḷakapāna (1st)

7. Yamakavagga - 7. Pairs

Ekaṃ samayaṃ bhagavā kosalesu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṃ yena naḷakapānaṃ nāma kosalānaṃ nigamo tadavasari.

At one time the Buddha was wandering in the land of the Kosalans together with a large Saṅgha of mendicants when he arrived at a town of the Kosalans named Naḷakapāna.

Tatra sudaṃ bhagavā naḷakapāne viharati palāsavane.

There the Buddha stayed near Naḷakapāna in the parrot tree grove.

Tena kho pana samayena bhagavā tadahuposathe bhikkhusaṅghaparivuto nisinno hoti.

Now, at that time it was the sabbath, and the Buddha was sitting surrounded by the Saṅgha of monks.

Atha kho bhagavā bahudeva rattiṃ bhikkhūnaṃ dhammiyā kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā sampahaṃsetvā tuṇhībhūtaṃ tuṇhībhūtaṃ bhikkhusaṅghaṃ anuviloketvā āyasmantaṃ sāriputtaṃ āmantesi:

The Buddha spent most of the night educating, encouraging, firing up, and inspiring the mendicants with a Dhamma talk. Then he looked around the Saṅgha of monks, who were so very silent. He addressed Venerable Sāriputta:

“Vigatathinamiddho kho, sāriputta, bhikkhusaṃgho.

“Sāriputta, the Saṅgha of mendicants is rid of dullness and drowsiness.

Paṭibhātu taṃ, sāriputta, bhikkhūnaṃ dhammī kathā.

Give them some Dhamma talk as you feel inspired.

Piṭṭhi me āgilāyati;

My back is sore,

tamahaṃ āyamissāmī”ti.

I’ll stretch it.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā sāriputto bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Sāriputta replied.

Atha kho bhagavā catugguṇaṃ saṅghāṭiṃ paññāpetvā dakkhiṇena passena sīhaseyyaṃ kappesi pāde pādaṃ accādhāya sato sampajāno uṭṭhānasaññaṃ manasi karitvā.

And then the Buddha spread out his outer robe folded in four and laid down in the lion’s posture—on the right side, placing one foot on top of the other—mindful and aware, and focused on the time of getting up.

Tatra kho āyasmā sāriputto bhikkhū āmantesi:

There Sāriputta addressed the mendicants:

“āvuso bhikkhave”ti.

“Reverends, mendicants!”

“Āvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato sāriputtassa paccassosuṃ.

“Reverend,” they replied.

Āyasmā sāriputto etadavoca:

Sāriputta said this:

“Yassa kassaci, āvuso, saddhā natthi kusalesu dhammesu, hirī natthi …

“Reverends, whoever has no faith, conscience, prudence, energy, and wisdom when it comes to skillful qualities

ottappaṃ natthi …

vīriyaṃ natthi …

paññā natthi kusalesu dhammesu, tassa yā ratti vā divaso vā āgacchati, hāniyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu no vuddhi.

can expect decline, not growth, in skillful qualities, whether by day or by night.

Seyyathāpi, āvuso, kāḷapakkhe candassa yā ratti vā divaso vā āgacchati, hāyateva vaṇṇena hāyati maṇḍalena hāyati ābhāya hāyati ārohapariṇāhena;

It’s like the moon in the waning fortnight. Whether by day or by night, its beauty, roundness, light, and diameter and circumference only decline.

evamevaṃ kho, āvuso, yassa kassaci saddhā natthi kusalesu dhammesu, hirī natthi …

In the same way, whoever has no faith, conscience, prudence, energy, and wisdom when it comes to skillful qualities

ottappaṃ natthi …

vīriyaṃ natthi …

paññā natthi kusalesu dhammesu, tassa yā ratti vā divaso vā āgacchati, hāniyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu no vuddhi.

can expect decline, not growth, in skillful qualities, whether by day or by night.

‘Assaddho purisapuggalo’ti, āvuso, parihānametaṃ;

A faithless individual is in decline.

‘ahiriko purisapuggalo’ti, āvuso, parihānametaṃ;

An individual with no conscience is in decline.

‘anottappī purisapuggalo’ti, āvuso, parihānametaṃ;

An imprudent individual is in decline.

‘kusīto purisapuggalo’ti, āvuso, parihānametaṃ;

A lazy individual is in decline.

‘duppañño purisapuggalo’ti, āvuso, parihānametaṃ;

A witless individual is in decline.

‘kodhano purisapuggalo’ti, āvuso, parihānametaṃ;

An irritable individual is in decline.

‘upanāhī purisapuggalo’ti, āvuso, parihānametaṃ;

A hostile individual is in decline.

‘pāpiccho purisapuggalo’ti, āvuso, parihānametaṃ;

An individual with bad desires is in decline.

‘pāpamitto purisapuggalo’ti, āvuso, parihānametaṃ;

An individual with bad friends is in decline.

‘micchādiṭṭhiko purisapuggalo’ti, āvuso, parihānametaṃ.

An individual with wrong view is in decline.

Yassa kassaci, āvuso, saddhā atthi kusalesu dhammesu, hirī atthi …

Whoever has faith, conscience, prudence, energy, and wisdom when it comes to skillful qualities

ottappaṃ atthi …

paññā atthi kusalesu dhammesu, tassa yā ratti vā divaso vā āgacchati, vuddhiyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu no parihāni.

can expect growth, not decline, in skillful qualities, whether by day or by night.

Seyyathāpi, āvuso, juṇhapakkhe candassa yā ratti vā divaso vā āgacchati, vaḍḍhateva vaṇṇena vaḍḍhati maṇḍalena vaḍḍhati ābhāya vaḍḍhati ārohapariṇāhena;

It’s like the moon in the waxing fortnight. Whether by day or by night, its beauty, roundness, light, and diameter and circumference only grow.

evamevaṃ kho, āvuso, yassa kassaci saddhā atthi kusalesu dhammesu, hirī atthi …

In the same way, whoever has faith, conscience, prudence, energy, and wisdom when it comes to skillful qualities

ottappaṃ atthi …

vīriyaṃ atthi …

paññā atthi kusalesu dhammesu, tassa yā ratti vā divaso vā āgacchati, vuddhiyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu no parihāni.

can expect growth, not decline, in skillful qualities, whether by day or by night.

‘Saddho purisapuggalo’ti, āvuso, aparihānametaṃ;

A faithful individual doesn’t decline.

‘hirīmā purisapuggalo’ti, āvuso, aparihānametaṃ;

An individual with a conscience doesn’t decline.

‘ottappī purisapuggalo’ti, āvuso, aparihānametaṃ;

A prudent individual doesn’t decline.

‘āraddhavīriyo purisapuggalo’ti, āvuso, aparihānametaṃ;

An energetic individual doesn’t decline.

‘paññavā purisapuggalo’ti, āvuso, aparihānametaṃ;

A wise individual doesn’t decline.

‘akkodhano purisapuggalo’ti, āvuso, aparihānametaṃ;

A loving individual doesn’t decline.

‘anupanāhī purisapuggalo’ti, āvuso, aparihānametaṃ;

A kind individual doesn’t decline.

‘appiccho purisapuggalo’ti, āvuso, aparihānametaṃ;

An individual with few desires doesn’t decline.

‘kalyāṇamitto purisapuggalo’ti, āvuso, aparihānametaṃ;

An individual with good friends doesn’t decline.

‘sammādiṭṭhiko purisapuggalo’ti, āvuso, aparihānametan”ti.

An individual with right view doesn’t decline.”

Atha kho bhagavā paccuṭṭhāya āyasmantaṃ sāriputtaṃ āmantesi:

Then the Buddha got up and said to Venerable Sāriputta:

“sādhu sādhu, sāriputta.

“Good, good, Sāriputta!

Yassa kassaci, sāriputta, saddhā natthi kusalesu dhammesu, hirī natthi …

Whoever has no faith, conscience, prudence, energy, and wisdom when it comes to skillful qualities

ottappaṃ natthi …

vīriyaṃ natthi …

paññā natthi kusalesu dhammesu, tassa yā ratti vā divaso vā āgacchati, hāniyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu no vuddhi.

can expect decline, not growth, in skillful qualities, whether by day or by night.

Seyyathāpi, sāriputta, kāḷapakkhe candassa yā ratti vā divaso vā āgacchati, hāyateva vaṇṇena hāyati maṇḍalena hāyati ābhāya hāyati ārohapariṇāhena;

It’s like the moon in the waning fortnight. Whether by day or by night, its beauty, roundness, light, and diameter and circumference only decline.

evamevaṃ kho, sāriputta, yassa kassaci saddhā natthi kusalesu dhammesu … pe …

In the same way, whoever has no faith, conscience, prudence, energy, and wisdom when it comes to skillful qualities

paññā natthi kusalesu dhammesu, tassa yā ratti vā divaso vā … pe … no vuddhi.

can expect decline, not growth, in skillful qualities, whether by day or by night.

‘Assaddho purisapuggalo’ti, sāriputta, parihānametaṃ;

A faithless individual is in decline.

ahiriko …

An individual with no conscience …

anottappī …

imprudent …

kusīto …

lazy …

duppañño …

witless …

kodhano …

irritable …

upanāhī …

hostile …

pāpiccho …

with bad desires …

pāpamitto …

bad friends …

‘micchādiṭṭhiko purisapuggalo’ti, sāriputta, parihānametaṃ.

An individual with wrong view is in decline.

Yassa kassaci, sāriputta, saddhā atthi kusalesu dhammesu, hirī atthi …

Whoever has faith, conscience, prudence, energy, and wisdom when it comes to skillful qualities

ottappaṃ atthi …

vīriyaṃ atthi …

paññā atthi kusalesu dhammesu, tassa yā ratti vā divaso vā āgacchati, vuddhiyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu no parihāni.

can expect growth, not decline, in skillful qualities, whether by day or by night.

Seyyathāpi, sāriputta, juṇhapakkhe candassa yā ratti vā divaso vā āgacchati, vaḍḍhateva vaṇṇena vaḍḍhati maṇḍalena vaḍḍhati ābhāya vaḍḍhati ārohapariṇāhena;

It’s like the moon in the waxing fortnight. Whether by day or by night, its beauty, roundness, light, and diameter and circumference only grow.

evamevaṃ kho, sāriputta, yassa kassaci saddhā atthi kusalesu dhammesu, hirī atthi …

In the same way, whoever has faith, conscience, prudence, energy, and wisdom when it comes to skillful qualities

ottappaṃ atthi …

vīriyaṃ atthi …

paññā atthi kusalesu dhammesu, tassa yā ratti vā divaso vā āgacchati, vuddhiyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu no parihāni.

can expect growth, not decline, in skillful qualities, whether by day or by night.

‘Saddho purisapuggalo’ti, sāriputta, aparihānametaṃ;

A faithful individual doesn’t decline.

hirīmā …

A conscientious individual …

ottappī …

prudent …

āraddhavīriyo …

energetic …

paññavā …

wise …

akkodhano …

loving …

anupanāhī …

kind …

appiccho …

with few desires …

kalyāṇamitto …

good friends …

‘sammādiṭṭhiko purisapuggalo’ti, sāriputta, aparihānametan”ti.

An individual with right view doesn’t decline.”

Sattamaṃ.

10.069. 69. Paṭhamakathāvatthusutta - 69. Topics of Discussion (1st)

7. Yamakavagga - 7. Pairs

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkantā upaṭṭhānasālāyaṃ sannisinnā sannipatitā anekavihitaṃ tiracchānakathaṃ anuyuttā viharanti, seyyathidaṃ—

Now at that time, after the meal, on return from alms-round, several mendicants sat together in the meeting hall. They engaged in all kinds of unworthy talk, such as

rājakathaṃ corakathaṃ mahāmattakathaṃ senākathaṃ bhayakathaṃ yuddhakathaṃ annakathaṃ pānakathaṃ vatthakathaṃ sayanakathaṃ mālākathaṃ gandhakathaṃ ñātikathaṃ yānakathaṃ gāmakathaṃ nigamakathaṃ nagarakathaṃ janapadakathaṃ itthikathaṃ sūrakathaṃ visikhākathaṃ kumbhaṭṭhānakathaṃ pubbapetakathaṃ nānattakathaṃ lokakkhāyikaṃ samuddakkhāyikaṃ itibhavābhavakathaṃ iti vāti.

talk about kings, bandits, and ministers; talk about armies, threats, and wars; talk about food, drink, clothes, and beds; talk about garlands and fragrances; talk about family, vehicles, villages, towns, cities, and countries; talk about women and heroes; street talk and well talk; talk about the departed; motley talk; tales of land and sea; and talk about being reborn in this or that state of existence.

Atha kho bhagavā sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yena upaṭṭhānasālā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then in the late afternoon, the Buddha came out of retreat and went to the assembly hall, where he sat on the seat spread out

Nisajja kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

and addressed the mendicants:

“kāya nuttha, bhikkhave, etarahi kathāya sannisinnā sannipatitā, kā ca pana vo antarākathā vippakatā”ti?

“Mendicants, what were you sitting talking about just now? What conversation was left unfinished?”

“Idha mayaṃ, bhante, pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkantā upaṭṭhānasālāyaṃ sannisinnā sannipatitā anekavihitaṃ tiracchānakathaṃ anuyuttā viharāma, seyyathidaṃ—

And they told him what had happened.

rājakathaṃ corakathaṃ … pe … itibhavābhavakathaṃ iti vā”ti.

“Na kho panetaṃ, bhikkhave, tumhākaṃ patirūpaṃ kulaputtānaṃ saddhāya agārasmā anagāriyaṃ pabbajitānaṃ, yaṃ tumhe anekavihitaṃ tiracchānakathaṃ anuyuttā vihareyyātha, seyyathidaṃ—

“Mendicants, it is not appropriate for you gentlemen who have gone forth in faith from the lay life to homelessness to engage in these kinds of unworthy talk.

rājakathaṃ corakathaṃ mahāmattakathaṃ senākathaṃ bhayakathaṃ yuddhakathaṃ annakathaṃ pānakathaṃ vatthakathaṃ sayanakathaṃ mālākathaṃ gandhakathaṃ ñātikathaṃ yānakathaṃ gāmakathaṃ nigamakathaṃ nagarakathaṃ janapadakathaṃ itthikathaṃ sūrakathaṃ visikhākathaṃ kumbhaṭṭhānakathaṃ pubbapetakathaṃ nānattakathaṃ lokakkhāyikaṃ samuddakkhāyikaṃ itibhavābhavakathaṃ iti vāti.

Dasayimāni, bhikkhave, kathāvatthūni.

There are, mendicants, these ten topics of discussion.

Katamāni dasa?

What ten?

Appicchakathā, santuṭṭhikathā, pavivekakathā, asaṃsaggakathā, vīriyārambhakathā, sīlakathā, samādhikathā, paññākathā, vimuttikathā, vimuttiñāṇadassanakathāti—

Talk about fewness of wishes, contentment, seclusion, aloofness, arousing energy, ethics, immersion, wisdom, freedom, and the knowledge and vision of freedom.

imāni kho, bhikkhave, dasa kathāvatthūni.

These are the ten topics of discussion.

Imesañce tumhe, bhikkhave, dasannaṃ kathāvatthūnaṃ upādāyupādāya kathaṃ katheyyātha, imesampi candimasūriyānaṃ evaṃmahiddhikānaṃ evaṃmahānubhāvānaṃ tejasā tejaṃ pariyādiyeyyātha, ko pana vādo aññatitthiyānaṃ paribbājakānan”ti.

Mendicants, if you bring up these topics of conversation again and again then your glory could surpass even the sun and moon, so mighty and powerful, let alone the wanderers who follow other paths.”

Navamaṃ.

10.077. 77. Kākasutta - 77. A Crow

8. Ākaṅkhavagga - 8. If You Want

“Dasahi, bhikkhave, asaddhammehi samannāgato kāko.

“Mendicants, a crow has ten bad qualities.

Katamehi dasahi?

What ten?

Dhaṃsī ca, pagabbho ca, tintiṇo ca, mahagghaso ca, luddo ca, akāruṇiko ca, dubbalo ca, oravitā ca, muṭṭhassati ca, necayiko ca—

They’re rude and impudent, gluttonous and voracious, cruel and pitiless, weak and raucous, unmindful and acquisitive.

imehi kho, bhikkhave, dasahi asaddhammehi samannāgato kāko.

A crow has these ten bad qualities.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, dasahi asaddhammehi samannāgato pāpabhikkhu.

In the same way, a bad mendicant has these ten bad qualities.

Katamehi dasahi?

What ten?

Dhaṃsī ca, pagabbho ca, tintiṇo ca, mahagghaso ca, luddo ca, akāruṇiko ca, dubbalo ca, oravitā ca, muṭṭhassati ca, necayiko ca—

They’re rude and impudent, gluttonous and voracious, cruel and pitiless, weak and raucous, unmindful and acquisitive.

imehi kho, bhikkhave, dasahi asaddhammehi samannāgato pāpabhikkhū”ti.

A bad mendicant has these ten bad qualities.”

Sattamaṃ.

10.081. 81. Vāhanasutta - 81. With Bāhuna

9. Theravagga - 9. Senior Mendicants

Ekaṃ samayaṃ bhagavā campāyaṃ viharati gaggarāya pokkharaṇiyā tīre.

At one time the Buddha was staying near Campā on the banks of the Gaggarā Lotus Pond.

Atha kho āyasmā vāhano yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā vāhano bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Bāhuna went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“katihi nu kho, bhante, dhammehi tathāgato nissaṭo visaṃyutto vippamutto vimariyādīkatena cetasā viharatī”ti?

“Sir, how many things has the Realized One escaped from, so that he lives unattached, liberated, his mind free of limits?”

“Dasahi kho, vāhana, dhammehi tathāgato nissaṭo visaṃyutto vippamutto vimariyādīkatena cetasā viharati.

“Bāhuna, the Realized One has escaped from ten things, so that he lives unattached, liberated, his mind free of limits.

Katamehi dasahi?

What ten?

Rūpena kho, vāhana, tathāgato nissaṭo visaṃyutto vippamutto vimariyādīkatena cetasā viharati,

Form …

vedanāya kho, vāhana … pe …

feeling …

saññāya kho, vāhana …

perception …

saṅkhārehi kho, vāhana …

choices …

viññāṇena kho, vāhana …

consciousness …

jātiyā kho, vāhana …

rebirth …

jarāya kho, vāhana …

old age …

maraṇena kho, vāhana …

death …

dukkhehi kho, vāhana …

suffering …

kilesehi kho, vāhana, tathāgato nissaṭo visaṃyutto vippamutto vimariyādīkatena cetasā viharati.

defilements …

Seyyathāpi, vāhana, uppalaṃ vā padumaṃ vā puṇḍarīkaṃ vā udake jātaṃ udake saṃvaḍḍhaṃ udakā paccuggamma ṭhitaṃ anupalittaṃ udakena;

Suppose there was a blue water lily, or a pink or white lotus. Though it sprouted and grew in the water, it would rise up above the water and stand with no water clinging to it.

evamevaṃ kho, vāhana, imehi dasahi dhammehi tathāgato nissaṭo visaṃyutto vippamutto vimariyādīkatena cetasā viharatī”ti.

In the same way, the Realized One has escaped from ten things, so that he lives unattached, liberated, his mind free of limits.”

Paṭhamaṃ.

10.083. 83. Puṇṇiyasutta - 83. With Puṇṇiya

9. Theravagga - 9. Senior Mendicants

Atha kho āyasmā puṇṇiyo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā puṇṇiyo bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Puṇṇiya went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“ko nu kho, bhante, hetu ko paccayo yena appekadā tathāgataṃ dhammadesanā paṭibhāti appekadā nappaṭibhātī”ti?

“Sir, what is the cause, what is the reason why sometimes the Realized One feels inspired to teach, and other times not?”

“Saddho ca, puṇṇiya, bhikkhu hoti, no ca upasaṅkamitā; neva tāva tathāgataṃ dhammadesanā paṭibhāti.

“Puṇṇiya, when a mendicant has faith but doesn’t approach, the Realized One doesn’t feel inspired to teach.

Yato ca kho, puṇṇiya, bhikkhu saddho ca hoti upasaṅkamitā ca, evaṃ tathāgataṃ dhammadesanā paṭibhāti.

But when a mendicant has faith and approaches, the Realized One feels inspired to teach.

Saddho ca, puṇṇiya, bhikkhu hoti upasaṅkamitā ca, no ca payirupāsitā … pe …

When a mendicant has faith and approaches, but doesn’t pay homage …

payirupāsitā ca, no ca paripucchitā …

they pay homage, but don’t ask questions …

paripucchitā ca, no ca ohitasoto dhammaṃ suṇāti …

they ask questions, but don’t lend an ear …

ohitasoto ca dhammaṃ suṇāti, no ca sutvā dhammaṃ dhāreti …

they lend an ear, but don’t remember the teaching they’ve heard …

sutvā ca dhammaṃ dhāreti, no ca dhātānaṃ dhammānaṃ atthaṃ upaparikkhati …

they remember the teaching they’ve heard, but don’t reflect on the meaning of the teachings they’ve remembered …

dhātānañca dhammānaṃ atthaṃ upaparikkhati no ca atthamaññāya dhammamaññāya dhammānudhammappaṭipanno hoti …

they reflect on the meaning of the teachings they’ve remembered, but, having understood the meaning and the teaching, they don’t practice accordingly …

atthamaññāya dhammamaññāya dhammānudhammappaṭipanno ca hoti, no ca kalyāṇavāco hoti kalyāṇavākkaraṇo poriyā vācāya samannāgato vissaṭṭhāya anelagaḷāya atthassa viññāpaniyā …

they practice accordingly, but they’re not a good speaker. Their voice is not polished, clear, articulate, and doesn’t express the meaning …

kalyāṇavāco ca hoti kalyāṇavākkaraṇo poriyā vācāya samannāgato vissaṭṭhāya anelagaḷāya atthassa viññāpaniyā, no ca sandassako hoti samādapako samuttejako sampahaṃsako sabrahmacārīnaṃ, neva tāva tathāgataṃ dhammadesanā paṭibhāti.

They’re a good speaker, but they don’t educate, encourage, fire up, and inspire their spiritual companions. The Realized One doesn’t feel inspired to teach.

Yato ca kho, puṇṇiya, bhikkhu saddho ca hoti, upasaṅkamitā ca, payirupāsitā ca, paripucchitā ca, ohitasoto ca dhammaṃ suṇāti, sutvā ca dhammaṃ dhāreti, dhātānañca dhammānaṃ atthaṃ upaparikkhati, atthamaññāya dhammamaññāya dhammānudhammappaṭipanno ca hoti, kalyāṇavāco ca hoti kalyāṇavākkaraṇo poriyā vācāya samannāgato vissaṭṭhāya anelagaḷāya atthassa viññāpaniyā, sandassako ca hoti samādapako samuttejako sampahaṃsako sabrahmacārīnaṃ—

But when a mendicant has faith, approaches, pays homage, asks questions, lends an ear, remembers the teachings, reflects on the meaning, practices accordingly, has a good voice, and encourages their spiritual companions,

evaṃ tathāgataṃ dhammadesanā paṭibhāti.

the Realized One feels inspired to teach.

Imehi kho, puṇṇiya, dasahi dhammehi samannāgatā ekantapaṭibhānā tathāgataṃ dhammadesanā hotī”ti.

When someone has these ten qualities, the Realized One feels totally inspired to teach.”

Tatiyaṃ.

10.086. 86. Adhimānasutta - 86. Overestimation

9. Theravagga - 9. Senior Mendicants

Ekaṃ samayaṃ āyasmā mahākassapo rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time Venerable Mahākassapa was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Tatra kho āyasmā mahākassapo bhikkhū āmantesi:

There he addressed the mendicants:

“āvuso bhikkhave”ti.

“Reverends, mendicants!”

“Āvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato mahākassapassa paccassosuṃ.

“Reverend,” they replied.

Āyasmā mahākassapo etadavoca:

Venerable Mahākassapa said this:

“Idhāvuso, bhikkhu aññaṃ byākaroti:

“Take a mendicant who declares enlightenment:

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyāti pajānāmī’ti.

‘I understand: “Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.”’

Tamenaṃ tathāgato vā tathāgatasāvako vā jhāyī samāpattikusalo paracittakusalo paracittapariyāyakusalo samanuyuñjati samanuggāhati samanubhāsati.

They’re pursued, pressed, and grilled by the Realized One, or by one of his disciples who has the absorptions, and is skilled in attainments, in the minds of others, and in the ways of another’s mind.

So tathāgatena vā tathāgatasāvakena vā jhāyinā samāpattikusalena paracittakusalena paracittapariyāyakusalena samanuyuñjiyamāno samanuggāhiyamāno samanubhāsiyamāno irīṇaṃ āpajjati vicinaṃ āpajjati anayaṃ āpajjati byasanaṃ āpajjati anayabyasanaṃ āpajjati.

Grilled in this way they get stuck or lose their way. They fall to ruin and disaster.

Tamenaṃ tathāgato vā tathāgatasāvako vā jhāyī samāpattikusalo paracittakusalo paracittapariyāyakusalo evaṃ cetasā ceto paricca manasi karoti:

The Realized One or one of his disciples comprehends their mind and investigates:

‘kiṃ nu kho ayamāyasmā aññaṃ byākaroti—

‘Why does this venerable declare enlightenment, saying,

khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyāti pajānāmī’ti.

“I understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’?”’

Tamenaṃ tathāgato vā tathāgatasāvako vā jhāyī samāpattikusalo paracittakusalo paracittapariyāyakusalo evaṃ cetasā ceto paricca pajānāti:

They understand,

‘Adhimāniko kho ayamāyasmā adhimānasacco, appatte pattasaññī, akate katasaññī, anadhigate adhigatasaññī.

‘This venerable overestimates themselves and takes that to be the truth. They perceive that they’ve attained what they haven’t attained, done what they haven’t done, and achieved what they haven’t achieved.

Adhimānena aññaṃ byākaroti—

And they declare enlightenment out of overestimation:

khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyāti pajānāmī’ti.

“I understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’”’

Tamenaṃ tathāgato vā tathāgatasāvako vā jhāyī samāpattikusalo paracittakusalo paracittapariyāyakusalo evaṃ cetasā ceto paricca manasi karoti:

The Realized One or one of his disciples comprehends their mind and investigates:

‘kiṃ nu kho ayamāyasmā nissāya adhimāniko adhimānasacco, appatte pattasaññī, akate katasaññī, anadhigate adhigatasaññī.

‘Why does this venerable overestimate themselves and take that to be the truth? Why do they perceive that they’ve attained what they haven’t attained, done what they haven’t done, and achieved what they haven’t achieved?

Adhimānena aññaṃ byākaroti—

And why do they declare enlightenment out of overestimation:

khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyāti pajānāmī’ti.

“I understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’”’

Tamenaṃ tathāgato vā tathāgatasāvako vā jhāyī samāpattikusalo paracittakusalo paracittapariyāyakusalo evaṃ cetasā ceto paricca pajānāti:

They understand,

‘Bahussuto kho pana ayamāyasmā sutadharo sutasannicayo, ye te dhammā ādikalyāṇā majjhekalyāṇā pariyosānakalyāṇā sātthaṃ sabyañjanaṃ kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ abhivadanti, tathārūpāssa dhammā bahussutā honti dhātā vacasā paricitā manasānupekkhitā diṭṭhiyā suppaṭividdhā.

‘This venerable is very learned, remembering and keeping what they’ve learned. These teachings are good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased, describing a spiritual practice that’s entirely full and pure. They are very learned in such teachings, remembering them, reinforcing them by recitation, mentally scrutinizing them, and comprehending them theoretically.

Tasmā ayamāyasmā adhimāniko adhimānasacco, appatte pattasaññī, akate katasaññī, anadhigate adhigatasaññī.

Therefore this venerable overestimates themselves and takes that to be the truth. …’

Adhimānena aññaṃ byākaroti—

khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyāti pajānāmī’ti.

Tamenaṃ tathāgato vā tathāgatasāvako vā jhāyī samāpattikusalo paracittakusalo paracittapariyāyakusalo evaṃ cetasā ceto paricca pajānāti:

They understand,

‘Abhijjhālu kho pana ayamāyasmā;

‘This venerable is covetous,

abhijjhāpariyuṭṭhitena cetasā bahulaṃ viharati.

and often lives with a heart full covetousness.

Abhijjhāpariyuṭṭhānaṃ kho pana tathāgatappavedite dhammavinaye parihānametaṃ. (1)

Being full of covetousness means decline in the teaching and training proclaimed by the Realized One.

Byāpanno kho pana ayamāyasmā;

This venerable has ill will …

byāpādapariyuṭṭhitena cetasā bahulaṃ viharati.

Byāpādapariyuṭṭhānaṃ kho pana tathāgatappavedite dhammavinaye parihānametaṃ. (2)

Thinamiddho kho pana ayamāyasmā;

dullness and drowsiness …

thinamiddhapariyuṭṭhitena cetasā bahulaṃ viharati.

Thinamiddhapariyuṭṭhānaṃ kho pana tathāgatappavedite dhammavinaye parihānametaṃ. (3)

Uddhato kho pana ayamāyasmā;

restlessness …

uddhaccapariyuṭṭhitena cetasā bahulaṃ viharati.

Uddhaccapariyuṭṭhānaṃ kho pana tathāgatappavedite dhammavinaye parihānametaṃ. (4)

Vicikiccho kho pana ayamāyasmā;

doubt …

vicikicchāpariyuṭṭhitena cetasā bahulaṃ viharati.

Vicikicchāpariyuṭṭhānaṃ kho pana tathāgatappavedite dhammavinaye parihānametaṃ. (5)

Kammārāmo kho pana ayamāyasmā kammarato kammārāmataṃ anuyutto.

This venerable relishes work. They love it and like to relish it …

Kammārāmatā kho pana tathāgatappavedite dhammavinaye parihānametaṃ. (6)

Bhassārāmo kho pana ayamāyasmā bhassarato bhassārāmataṃ anuyutto.

This venerable relishes talk …

Bhassārāmatā kho pana tathāgatappavedite dhammavinaye parihānametaṃ. (7)

Niddārāmo kho pana ayamāyasmā niddārato niddārāmataṃ anuyutto.

sleep …

Niddārāmatā kho pana tathāgatappavedite dhammavinaye parihānametaṃ. (8)

Saṅgaṇikārāmo kho pana ayamāyasmā saṅgaṇikarato saṅgaṇikārāmataṃ anuyutto.

company …

Saṅgaṇikārāmatā kho pana tathāgatappavedite dhammavinaye parihānametaṃ. (9)

Sati kho pana ayamāyasmā uttari karaṇīye oramattakena visesādhigamena antarā vosānaṃ āpanno.

When there is still more to be done, this venerable stopped half-way after achieving some insignificant distinction.

Antarā vosānagamanaṃ kho pana tathāgatappavedite dhammavinaye parihānametaṃ’. (10)

Stopping half-way means decline in the teaching and training proclaimed by the Realized One.’

So vatāvuso, bhikkhu ‘ime dasa dhamme appahāya imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjissatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

It’s not possible for a mendicant to achieve growth, improvement, or maturity in this teaching and training without giving up these ten qualities.

So vatāvuso, bhikkhu ‘ime dasa dhamme pahāya imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjissatī’ti ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

It is possible for a mendicant to achieve growth, improvement, or maturity in this teaching and training after giving up these ten qualities.”

Chaṭṭhaṃ.

10.094. 94. Vajjiyamāhitasutta - 94. With Vajjiyamāhita

10. Upālivagga - 10. With Upāli

Ekaṃ samayaṃ bhagavā campāyaṃ viharati gaggarāya pokkharaṇiyā tīre.

At one time the Buddha was staying near Campā on the banks of the Gaggarā Lotus Pond.

Atha kho vajjiyamāhito gahapati divā divassa campāya nikkhami bhagavantaṃ dassanāya.

Then the householder Vajjiyamāhita left Sāvatthī in the middle of the day to see the Buddha.

Atha kho vajjiyamāhitassa gahapatissa etadahosi:

Then it occurred to him,

“akālo kho tāva bhagavantaṃ dassanāya.

“It’s the wrong time to see the Buddha,

Paṭisallīno bhagavā.

as he’s in retreat.

Manobhāvanīyānampi bhikkhūnaṃ akālo dassanāya.

And it’s the wrong time to see the esteemed mendicants,

Paṭisallīnā manobhāvanīyāpi bhikkhū.

as they’re in retreat.

Yannūnāhaṃ yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ ārāmo tenupasaṅkameyyan”ti.

Why don’t I go to the monastery of the wanderers who follow other paths?”

Atha kho vajjiyamāhito gahapati yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ ārāmo tenupasaṅkami.

Then he went to the monastery of the wanderers who follow other paths.

Tena kho pana samayena te aññatitthiyā paribbājakā saṅgamma samāgamma unnādino uccāsaddamahāsaddā anekavihitaṃ tiracchānakathaṃ kathentā nisinnā honti.

Now at that time, the wanderers who follow other paths had come together, making an uproar, a dreadful racket as they sat and talked about all kinds of unworthy topics.

Addasaṃsu kho te aññatitthiyā paribbājakā vajjiyamāhitaṃ gahapatiṃ dūratova āgacchantaṃ. Disvāna aññamaññaṃ saṇṭhāpesuṃ:

They saw Vajjiyamāhita coming off in the distance, and stopped each other, saying,

“appasaddā bhonto hontu. Mā bhonto saddamakattha.

“Be quiet, good sirs, don’t make a sound.

Ayaṃ vajjiyamāhito gahapati āgacchati samaṇassa gotamassa sāvako.

The householder Vajjiyamāhita, a disciple of the ascetic Gotama, is coming into our monastery.

Yāvatā kho pana samaṇassa gotamassa sāvakā gihī odātavasanā campāyaṃ paṭivasanti, ayaṃ tesaṃ aññataro vajjiyamāhito gahapati.

He is included among the white-clothed lay disciples of the ascetic Gotama, who is residing near Campā.

Appasaddakāmā kho pana te āyasmanto appasaddavinītā appasaddassa vaṇṇavādino.

Such venerables like the quiet, are educated to be quiet, and praise the quiet.

Appeva nāma appasaddaṃ parisaṃ viditvā upasaṅkamitabbaṃ maññeyyā”ti.

Hopefully if he sees that our assembly is quiet he’ll see fit to approach.”

Atha kho te aññatitthiyā paribbājakā tuṇhī ahesuṃ.

Then those wanderers who follow other paths fell silent.

Atha kho vajjiyamāhito gahapati yena te aññatitthiyā paribbājakā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā tehi aññatitthiyehi paribbājakehi saddhiṃ sammodi.

Then Vajjiyamāhita went up to them, and exchanged greetings with the wanderers there.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho vajjiyamāhitaṃ gahapatiṃ te aññatitthiyā paribbājakā etadavocuṃ:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side. The wanderers said to him:

“saccaṃ kira, gahapati, samaṇo gotamo sabbaṃ tapaṃ garahati, sabbaṃ tapassiṃ lūkhājīviṃ ekaṃsena upakkosati upavadatī”ti?

“Is it really true, householder? Does the ascetic Gotama criticize all forms of mortification? Does he categorically condemn and denounce those self-mortifiers who live rough?”

“Na kho, bhante, bhagavā sabbaṃ tapaṃ garahati napi sabbaṃ tapassiṃ lūkhājīviṃ ekaṃsena upakkosati upavadati.

“No, sirs, the ascetic Gotama does not criticize all forms of mortification. Nor does he categorically condemn and denounce those self-mortifiers who live rough.

Gārayhaṃ kho, bhante, bhagavā garahati, pasaṃsitabbaṃ pasaṃsati.

The Buddha criticizes where it is due, and praises where it is due.

Gārayhaṃ kho pana, bhante, bhagavā garahanto pasaṃsitabbaṃ pasaṃsanto vibhajjavādo bhagavā.

In doing so he is one who speaks after analyzing the question,

Na so bhagavā ettha ekaṃsavādo”ti.

without making generalizations on this point.”

Evaṃ vutte, aññataro paribbājako vajjiyamāhitaṃ gahapatiṃ etadavoca:

When he said this, one of the wanderers said to him,

“āgamehi tvaṃ, gahapati, yassa tvaṃ samaṇassa gotamassa vaṇṇaṃ bhāsati, samaṇo gotamo venayiko appaññattiko”ti?

“Hold on, householder! That ascetic Gotama who you praise is an exterminator who refrains from making statements.”

“Etthapāhaṃ, bhante, āyasmante vakkhāmi sahadhammena:

“On this point, also, I reasonably respond to the venerables.

‘idaṃ kusalan’ti, bhante, bhagavatā paññattaṃ;

The Buddha has stated ‘This is skillful’ and

‘idaṃ akusalan’ti, bhante, bhagavatā paññattaṃ.

‘This is unskillful’.

Iti kusalākusalaṃ bhagavā paññāpayamāno sapaññattiko bhagavā;

So when it comes to what is skillful and unskillful the Buddha makes a statement.

na so bhagavā venayiko appaññattiko”ti.

He is not an exterminator who refrains from making statements.”

Evaṃ vutte te paribbājakā tuṇhībhūtā maṅkubhūtā pattakkhandhā adhomukhā pajjhāyantā appaṭibhānā nisīdiṃsu.

When this was said, those wanderers sat silent, dismayed, shoulders drooping, downcast, depressed, with nothing to say.

Atha kho vajjiyamāhito gahapati te paribbājake tuṇhībhūte maṅkubhūte pattakkhandhe adhomukhe pajjhāyante appaṭibhāne viditvā uṭṭhāyāsanā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

Seeing this, Vajjiyamāhita got up from his seat. He went to the Buddha, bowed, sat down to one side,

Ekamantaṃ nisinno kho vajjiyamāhito gahapati yāvatako ahosi tehi aññatitthiyehi paribbājakehi saddhiṃ kathāsallāpo taṃ sabbaṃ bhagavato ārocesi.

and informed the Buddha of all they had discussed.

“Sādhu sādhu, gahapati.

“Good, good, householder!

Evaṃ kho te, gahapati, moghapurisā kālena kālaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetabbā.

That’s how you should legitimately and completely refute those foolish men from time to time.

Nāhaṃ, gahapati, sabbaṃ tapaṃ tapitabbanti vadāmi;

Householder, I don’t say that all mortifications should be undergone.

na ca panāhaṃ, gahapati, sabbaṃ tapaṃ na tapitabbanti vadāmi;

But I don’t say that no mortifications should be undergone.

nāhaṃ, gahapati, sabbaṃ samādānaṃ samāditabbanti vadāmi;

I don’t say that all observances should be undertaken.

na panāhaṃ, gahapati, sabbaṃ samādānaṃ na samāditabbanti vadāmi;

But I don’t say that no observances should be undertaken.

nāhaṃ, gahapati, sabbaṃ padhānaṃ padahitabbanti vadāmi;

I don’t say that all efforts should be tried.

na panāhaṃ, gahapati, sabbaṃ padhānaṃ na padahitabbanti vadāmi;

But I don’t say that no efforts should be tried.

nāhaṃ, gahapati, sabbo paṭinissaggo paṭinissajjitabboti vadāmi.

I don’t say that everything should be given up.

Na panāhaṃ, gahapati, sabbo paṭinissaggo na paṭinissajjitabboti vadāmi;

But I don’t say that nothing should be given up.

nāhaṃ, gahapati, sabbā vimutti vimuccitabbāti vadāmi;

I don’t say that you should be liberated with all kinds of freedom.

na panāhaṃ, gahapati, sabbā vimutti na vimuccitabbāti vadāmi.

But I don’t say that you should not be liberated with any kind of freedom.

Yañhi, gahapati, tapaṃ tapato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti, kusalā dhammā parihāyanti, evarūpaṃ tapaṃ na tapitabbanti vadāmi.

When undergoing certain mortifications, unskillful qualities grow while skillful qualities decline. I say that you shouldn’t undergo those mortifications.

Yañca khvassa, gahapati, tapaṃ tapato akusalā dhammā parihāyanti, kusalā dhammā abhivaḍḍhanti, evarūpaṃ tapaṃ tapitabbanti vadāmi.

When undergoing certain mortifications, unskillful qualities decline while skillful qualities grow. I say that you should undergo those mortifications.

Yañhi, gahapati, samādānaṃ samādiyato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti, kusalā dhammā parihāyanti, evarūpaṃ samādānaṃ na samāditabbanti vadāmi.

When undertaking certain observances, unskillful qualities grow while skillful qualities decline. I say that you shouldn’t undertake those observances.

Yañca khvassa, gahapati, samādānaṃ samādiyato akusalā dhammā parihāyanti, kusalā dhammā abhivaḍḍhanti, evarūpaṃ samādānaṃ samāditabbanti vadāmi.

When undertaking certain observances, unskillful qualities decline while skillful qualities grow. I say that you should undertake those observances.

Yañhi, gahapati, padhānaṃ padahato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti, kusalā dhammā parihāyanti, evarūpaṃ padhānaṃ na padahitabbanti vadāmi.

When trying certain efforts, unskillful qualities grow while skillful qualities decline. I say that you shouldn’t try those efforts.

Yañca khvassa, gahapati, padhānaṃ padahato akusalā dhammā parihāyanti kusalā dhammā abhivaḍḍhanti, evarūpaṃ padhānaṃ padahitabbanti vadāmi.

When trying certain efforts, unskillful qualities decline while skillful qualities grow. I say that you should try those efforts.

Yañhi, gahapati, paṭinissaggaṃ paṭinissajjato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti, kusalā dhammā parihāyanti, evarūpo paṭinissaggo na paṭinissajjitabboti vadāmi.

When giving up certain things, unskillful qualities grow while skillful qualities decline. I say that you shouldn’t give up those things.

Yañca khvassa, gahapati, paṭinissaggaṃ paṭinissajjato akusalā dhammā parihāyanti, kusalā dhammā abhivaḍḍhanti, evarūpo paṭinissaggo paṭinissajjitabboti vadāmi.

When giving up certain things, unskillful qualities decline while skillful qualities grow. I say that you should give up those things.

Yañhi, gahapati, vimuttiṃ vimuccato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti, kusalā dhammā parihāyanti, evarūpā vimutti na vimuccitabbāti vadāmi.

When being liberated with certain kinds of freedom, unskillful qualities grow while skillful qualities decline. I say that you shouldn’t be liberated with those kinds of freedom.

Yañca khvassa, gahapati, vimuttiṃ vimuccato akusalā dhammā parihāyanti, kusalā dhammā abhivaḍḍhanti, evarūpā vimutti vimuccitabbāti vadāmī”ti.

When being liberated with certain kinds of freedom, unskillful qualities decline while skillful qualities grow. I say that you should be liberated with those kinds of freedom.”

Atha kho vajjiyamāhito gahapati bhagavatā dhammiyā kathāya sandassito samādapito samuttejito sampahaṃsito uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

After Vajjiyamāhita had been educated, encouraged, fired up, and inspired with a Dhamma talk by the Buddha, he got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha before leaving.

Atha kho bhagavā acirapakkante vajjiyamāhite gahapatimhi bhikkhū āmantesi:

Then, not long after Vajjiyamāhita had left, the Buddha addressed the mendicants:

“yopi so, bhikkhave, bhikkhu dīgharattaṃ apparajakkho imasmiṃ dhammavinaye, sopi evamevaṃ aññatitthiye paribbājake sahadhammena suniggahitaṃ niggaṇheyya yathā taṃ vajjiyamāhitena gahapatinā niggahitā”ti.

“Mendicants, even a mendicant who for a long time has had little dust in their eye in this teaching and training would legitimately and completely refute those wanderers who follow other paths just as the householder Vajjiyamāhita did.”

Catutthaṃ.

10.098. 98. Therasutta - 98. A Senior Mendicant

10. Upālivagga - 10. With Upāli

“Dasahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato thero bhikkhu yassaṃ yassaṃ disāyaṃ viharati, phāsuyeva viharati.

“Mendicants, a senior mendicant with ten qualities lives comfortably in whatever region they live.

Katamehi dasahi?

What ten?

Thero hoti rattaññū cirapabbajito,

They are senior and have long gone forth.

sīlavā hoti … pe …

They’re ethical, restrained in the code of conduct, with good behavior and supporters. Seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

samādāya sikkhati sikkhāpadesu, bahussuto hoti … pe …

They’re very learned, remembering and keeping what they’ve learned. These teachings are good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased, describing a spiritual practice that’s entirely full and pure. They are very learned in such teachings, remembering them, reinforcing them by recitation, mentally scrutinizing them, and comprehending them theoretically.

diṭṭhiyā suppaṭividdho, ubhayāni kho panassa pātimokkhāni vitthārena svāgatāni honti suvibhattāni suppavattīni suvinicchitāni suttaso anubyañjanaso,

Both monastic codes have been passed down to them in detail, well analyzed, well mastered, well judged in both the rules and accompanying material.

adhikaraṇasamuppādavūpasamakusalo hoti,

They’re skilled in raising and settling disciplinary issues.

dhammakāmo hoti piyasamudāhāro abhidhamme abhivinaye uḷārapāmojjo,

They love the teachings and are a delight to converse with, being full of joy in the teaching and training.

santuṭṭho hoti itarītaracīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārena,

They’re content with any kind of robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.

pāsādiko hoti abhikkantapaṭikkante susaṃvuto antaraghare nisajjāya,

They look impressive when going out and coming back, and are well restrained when sitting in an inhabited area.

catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī,

They get the four absorptions—blissful meditations in the present life that belong to the higher mind—when they want, without trouble or difficulty.

āsavānañca khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

They realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Imehi kho, bhikkhave, dasahi dhammehi samannāgato thero bhikkhu yassaṃ yassaṃ disāyaṃ viharati, phāsuyeva viharatī”ti.

A senior mendicant with these ten qualities lives comfortably in whatever region they live.”

Aṭṭhamaṃ.

10.102. 102. Bojjhaṅgasutta - 102. Awakening Factors

11. Samaṇasaññāvagga - 11. Perceptions for Ascetics

“Sattime, bhikkhave, bojjhaṅgā bhāvitā bahulīkatā tisso vijjā paripūrenti.

“Mendicants, when the seven awakening factors are developed and cultivated they fulfill three knowledges.

Katame satta?

What seven?

Satisambojjhaṅgo, dhammavicayasambojjhaṅgo, vīriyasambojjhaṅgo, pītisambojjhaṅgo, passaddhisambojjhaṅgo, samādhisambojjhaṅgo, upekkhāsambojjhaṅgo—

The awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity.

ime kho, bhikkhave, satta bojjhaṅgā bhāvitā bahulīkatā tisso vijjā paripūrenti.

When these seven awakening factors are developed and cultivated they fulfill three knowledges.

Katamā tisso?

What three?

Idha, bhikkhave, bhikkhu anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati,

It’s when a mendicant recollects their many kinds of past lives.

seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo tissopi jātiyo … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati.

That is: one, two, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, a hundred, a thousand, a hundred thousand rebirths; many eons of the world contracting, many eons of the world expanding, many eons of the world contracting and expanding. They recollect their many kinds of past lives, with features and details.

Dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena … pe … yathākammūpage satte pajānāti.

With clairvoyance that is purified and surpasses the human, they understand how sentient beings are reborn according to their deeds.

Āsavānaṃ khayā … pe … sacchikatvā upasampajja viharati.

They realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Ime kho, bhikkhave, satta bojjhaṅgā bhāvitā bahulīkatā imā tisso vijjā paripūrentī”ti.

When those seven awakening factors are developed and cultivated they fulfill these three knowledges.”

Dutiyaṃ.

10.103. 103. Micchattasutta - 103. The Wrong Way

11. Samaṇasaññāvagga - 11. Perceptions for Ascetics

“Micchattaṃ, bhikkhave, āgamma virādhanā hoti, no ārādhanā.

“Mendicants, relying on the wrong way leads to failure, not success.

Kathañca, bhikkhave, micchattaṃ āgamma virādhanā hoti, no ārādhanā?

And how does relying on the wrong way lead to failure, not success?

Micchādiṭṭhikassa, bhikkhave, micchāsaṅkappo pahoti, micchāsaṅkappassa micchāvācā pahoti, micchāvācassa micchākammanto pahoti, micchākammantassa micchāājīvo pahoti, micchāājīvassa micchāvāyāmo pahoti, micchāvāyāmassa micchāsati pahoti, micchāsatissa micchāsamādhi pahoti, micchāsamādhissa micchāñāṇaṃ pahoti, micchāñāṇissa micchāvimutti pahoti.

Wrong view gives rise to wrong thought. Wrong thought gives rise to wrong speech. Wrong speech gives rise to wrong action. Wrong action gives rise to wrong livelihood. Wrong livelihood gives rise to wrong effort. Wrong effort gives rise to wrong mindfulness. Wrong mindfulness gives rise to wrong immersion. Wrong immersion gives rise to wrong knowledge. Wrong knowledge gives rise to wrong freedom.

Evaṃ kho, bhikkhave, micchattaṃ āgamma virādhanā hoti, no ārādhanā.

That’s how relying on the wrong way leads to failure, not success.

Sammattaṃ, bhikkhave, āgamma ārādhanā hoti, no virādhanā.

Relying on the right way leads to success, not failure.

Kathañca, bhikkhave, sammattaṃ āgamma ārādhanā hoti, no virādhanā?

And how does relying on the right way lead to success, not failure?

Sammādiṭṭhikassa, bhikkhave, sammāsaṅkappo pahoti, sammāsaṅkappassa sammāvācā pahoti, sammāvācassa sammākammanto pahoti, sammākammantassa sammāājīvo pahoti, sammāājīvassa sammāvāyāmo pahoti, sammāvāyāmassa sammāsati pahoti, sammāsatissa sammāsamādhi pahoti, sammāsamādhissa sammāñāṇaṃ pahoti, sammāñāṇissa sammāvimutti pahoti.

Right view gives rise to right thought. Right thought gives rise to right speech. Right speech gives rise to right action. Right action gives rise to right livelihood. Right livelihood gives rise to right effort. Right effort gives rise to right mindfulness. Right mindfulness gives rise to right immersion. Right immersion gives rise to right knowledge. Right knowledge gives rise to right freedom.

Evaṃ kho, bhikkhave, sammattaṃ āgamma ārādhanā hoti, no virādhanā”ti.

That’s how relying on the right way leads to success, not failure.”

Tatiyaṃ.

10.107. 107. Dhovanasutta - 107. Washing

11. Samaṇasaññāvagga - 11. Perceptions for Ascetics

“Atthi, bhikkhave, dakkhiṇesu janapadesu dhovanaṃ nāma.

“Mendicants, there is a country in the south called ‘Washing’.

Tattha hoti annampi pānampi khajjampi bhojjampi leyyampi peyyampi naccampi gītampi vāditampi.

They have food, drink, snacks, meals, refreshments, and beverages, as well as dancing, singing, and music.

Atthetaṃ, bhikkhave, dhovanaṃ; ‘netaṃ natthī’ti vadāmi.

There is such a ‘Washing’, I don’t deny it.

Tañca kho etaṃ, bhikkhave, dhovanaṃ hīnaṃ gammaṃ pothujjanikaṃ anariyaṃ anatthasaṃhitaṃ na nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṃvattati.

But that washing is low, crude, ordinary, ignoble, and pointless. It doesn’t lead to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

Ahañca kho, bhikkhave, ariyaṃ dhovanaṃ desessāmi, yaṃ dhovanaṃ ekantanibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattati, yaṃ dhovanaṃ āgamma jātidhammā sattā jātiyā parimuccanti, jarādhammā sattā jarāya parimuccanti, maraṇadhammā sattā maraṇena parimuccanti, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsadhammā sattā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsehi parimuccanti.

I will teach a noble washing that leads solely to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment. Relying on that washing, sentient beings who are liable to rebirth, old age, and death, to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress are freed from all these things.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Katamañca taṃ, bhikkhave, ariyaṃ dhovanaṃ, yaṃ dhovanaṃ ekantanibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattati, yaṃ dhovanaṃ āgamma jātidhammā sattā jātiyā parimuccanti, jarādhammā sattā jarāya parimuccanti, maraṇadhammā sattā maraṇena parimuccanti, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsadhammā sattā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsehi parimuccanti?

“And what is that noble washing?

Sammādiṭṭhikassa, bhikkhave, micchādiṭṭhi niddhotā hoti;

For one of right view, wrong view is washed away.

ye ca micchādiṭṭhipaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti te cassa niddhotā honti;

And the many bad, unskillful qualities that arise because of wrong view are washed away.

sammādiṭṭhipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti.

And because of right view, many skillful qualities are fully developed.

Sammāsaṅkappassa, bhikkhave, micchāsaṅkappo niddhoto hoti … pe …

For one of right thought, wrong thought is washed away. …

sammāvācassa, bhikkhave, micchāvācā niddhotā hoti …

For one of right speech, wrong speech is washed away. …

sammākammantassa, bhikkhave, micchākammanto niddhoto hoti …

For one of right action, wrong action is washed away. …

sammāājīvassa, bhikkhave, micchāājīvo niddhoto hoti …

For one of right livelihood, wrong livelihood is washed away. …

sammāvāyāmassa, bhikkhave, micchāvāyāmo niddhoto hoti …

For one of right effort, wrong effort is washed away. …

sammāsatissa, bhikkhave, micchāsati niddhotā hoti …

For one of right mindfulness, wrong mindfulness is washed away. …

sammāsamādhissa, bhikkhave, micchāsamādhi niddhoto hoti …

For one of right immersion, wrong immersion is washed away. …

sammāñāṇissa, bhikkhave, micchāñāṇaṃ niddhotaṃ hoti … pe ….

For one of right knowledge, wrong knowledge is washed away. …

Sammāvimuttissa, bhikkhave, micchāvimutti niddhotā hoti;

For one of right freedom, wrong freedom is washed away.

ye ca micchāvimuttipaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti te cassa niddhotā honti;

And the many bad, unskillful qualities that arise because of wrong freedom are washed away.

sammāvimuttipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti.

And because of right freedom, many skillful qualities are fully developed.

Idaṃ kho taṃ, bhikkhave, ariyaṃ dhovanaṃ ekantanibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattati, yaṃ dhovanaṃ āgamma jātidhammā sattā jātiyā parimuccanti, jarādhammā sattā jarāya parimuccanti, maraṇadhammā sattā maraṇena parimuccanti, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsadhammā sattā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsehi parimuccantī”ti.

This is the noble washing that leads solely to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment. Relying on this washing, sentient beings who are liable to rebirth, old age, and death, to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress are freed from all these things.”

Sattamaṃ.

10.111. 111. Paṭhamaasekhasutta - 111. An Adept (1st)

11. Samaṇasaññāvagga - 11. Perceptions for Ascetics

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then a mendicant went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“‘Asekho asekho’ti, bhante, vuccati.

“Sir, they speak of this person called ‘an adept’.

Kittāvatā bhante, bhikkhu asekho hotī”ti?

How is an adept mendicant defined?”

“Idha, bhikkhu, bhikkhu asekhāya sammādiṭṭhiyā samannāgato hoti, asekhena sammāsaṅkappena samannāgato hoti, asekhāya sammāvācāya samannāgato hoti, asekhena sammākammantena samannāgato hoti, asekhena sammāājīvena samannāgato hoti, asekhena sammāvāyāmena samannāgato hoti, asekhāya sammāsatiyā samannāgato hoti, asekhena sammāsamādhinā samannāgato hoti, asekhena sammāñāṇena samannāgato hoti, asekhāya sammāvimuttiyā samannāgato hoti.

“Mendicant, it’s when a mendicant has an adept’s right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, right immersion, right knowledge, and right freedom.

Evaṃ kho, bhikkhu, bhikkhu asekho hotī”ti.

That’s how a mendicant is an adept.”

Ekādasamaṃ.

10.115. 115. Tatiyaadhammasutta - 115. Bad Principles (3rd)

12. Paccorohaṇivagga - 12. The Ceremony of Descent

“Adhammo ca, bhikkhave, veditabbo dhammo ca;

“Mendicants, you should know bad principles and good principles.

anattho ca veditabbo attho ca.

And you should know bad results and good results.

Adhammañca viditvā dhammañca, anatthañca viditvā atthañca yathā dhammo yathā attho tathā paṭipajjitabban”ti.

Knowing these things, your practice should follow the good principles with good results.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato uṭṭhāyāsanā vihāraṃ pāvisi.

When he had spoken, the Holy One got up from his seat and entered his dwelling.

Atha kho tesaṃ bhikkhūnaṃ acirapakkantassa bhagavato etadahosi:

Soon after the Buddha left, those mendicants considered,

“idaṃ kho no, āvuso, bhagavā saṅkhittena uddesaṃ uddisitvā vitthārena atthaṃ avibhajitvā uṭṭhāyāsanā vihāraṃ paviṭṭho:

“The Buddha gave this brief passage for recitation, then entered his dwelling without explaining the meaning in detail.

‘adhammo ca, bhikkhave, veditabbo dhammo ca;

anattho ca veditabbo attho ca.

Adhammañca viditvā dhammañca, anatthañca viditvā atthañca yathā dhammo yathā attho tathā paṭipajjitabban’ti.

Ko nu kho imassa bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa vitthārena atthaṃ vibhajeyyā”ti?

Who can explain in detail the meaning of this brief passage for recitation given by the Buddha?”

Atha kho tesaṃ bhikkhūnaṃ etadahosi:

Then they considered,

“ayaṃ kho āyasmā ānando satthu ceva saṃvaṇṇito sambhāvito ca viññūnaṃ sabrahmacārīnaṃ.

“This Venerable Ānanda is praised by the Buddha and esteemed by his sensible spiritual companions.

Pahoti cāyasmā ānando imassa bhagavatā saṃkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa vitthārena atthaṃ vibhajituṃ.

He is capable of explaining in detail the meaning of this brief passage for recitation given by the Buddha.

Yannūna mayaṃ yenāyasmā ānando tenupasaṅkameyyāma; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ ānandaṃ etamatthaṃ paṭipuccheyyāma.

Let’s go to him, and ask him about this matter.

Yathā no āyasmā ānando byākarissati tathā naṃ dhāressāmā”ti.

As he answers, so we’ll remember it.”

Atha kho te bhikkhū yenāyasmā ānando tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā āyasmatā ānandena saddhiṃ sammodiṃsu.

Then those mendicants went to Ānanda, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū āyasmantaṃ ānandaṃ etadavocuṃ:

When the greetings and polite conversation were over, they sat down to one side. They told him what had happened, and said,

“Idaṃ kho no, āvuso ānanda, bhagavā saṅkhittena uddesaṃ uddisitvā vitthārena atthaṃ avibhajitvā uṭṭhāyāsanā vihāraṃ paviṭṭho:

‘adhammo ca … pe …

tathā paṭipajjitabban’ti.

Tesaṃ no, āvuso, amhākaṃ acirapakkantassa bhagavato etadahosi:

‘idaṃ kho no, āvuso, bhagavatā saṅkhittena uddesaṃ uddisitvā vitthārena atthaṃ avibhajitvā uṭṭhāyāsanā vihāraṃ paviṭṭho—

adhammo ca … pe …

tathā paṭipajjitabbanti.

Ko nu kho imassa bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa vitthārena atthaṃ vibhajeyyā’ti?

Tesaṃ no, āvuso, amhākaṃ etadahosi:

‘ayaṃ kho āyasmā ānando satthu ceva saṃvaṇṇito sambhāvito ca viññūnaṃ sabrahmacārīnaṃ.

Pahoti cāyasmā ānando imassa bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa vitthārena atthaṃ vibhajituṃ.

Yannūna mayaṃ yenāyasmā ānando tenupasaṅkameyyāma; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ ānandaṃ etamatthaṃ paṭipuccheyyāma.

Yathā no āyasmā ānando byākarissati tathā naṃ dhāressāmā’ti.

Vibhajatu āyasmā ānando”ti.

“May Venerable Ānanda please explain this.”

“Seyyathāpi, āvuso, puriso sāratthiko sāragavesī sārapariyesanaṃ caramāno mahato rukkhassa tiṭṭhato sāravato atikkammeva mūlaṃ atikkamma khandhaṃ sākhāpalāse sāraṃ pariyesitabbaṃ maññeyya;

“Reverends, suppose there was a person in need of heartwood. And while wandering in search of heartwood he’d come across a large tree standing with heartwood. But he’d pass over the roots and trunk, imagining that the heartwood should be sought in the branches and leaves.

evaṃsampadamidaṃ āyasmantānaṃ satthari sammukhībhūte taṃ bhagavantaṃ atisitvā amhe etamatthaṃ paṭipucchitabbaṃ maññatha.

Such is the consequence for the venerables. Though you were face to face with the Buddha, you passed him by, imagining that you should ask me about this matter.

So hāvuso, bhagavā jānaṃ jānāti passaṃ passati, cakkhubhūto ñāṇabhūto dhammabhūto brahmabhūto vattā pavattā atthassa ninnetā amatassa dātā dhammassāmī tathāgato.

For he is the Buddha, who knows and sees. He is vision, he is knowledge, he is the truth, he is holiness. He is the teacher, the proclaimer, the elucidator of meaning, the bestower of the deathless, the lord of truth, the Realized One.

So ceva panetassa kālo ahosi yaṃ tumhe bhagavantaṃyeva upasaṅkamitvā etamatthaṃ paṭipuccheyyātha.

That was the time to approach the Buddha and ask about this matter.

Yathā vo bhagavā byākareyya tathā naṃ dhāreyyāthā”ti.

You should have remembered it in line with the Buddha’s answer.”

“Addhāvuso ānanda, bhagavā jānaṃ jānāti passaṃ passati cakkhubhūto ñāṇabhūto dhammabhūto brahmabhūto vattā pavattā atthassa ninnetā amatassa dātā dhammassāmī tathāgato.

“Certainly he is the Buddha, who knows and sees. He is vision, he is knowledge, he is the truth, he is holiness. He is the teacher, the proclaimer, the elucidator of meaning, the bestower of the deathless, the lord of truth, the Realized One.

So ceva panetassa kālo ahosi yaṃ mayaṃ bhagavantaṃyeva upasaṅkamitvā etamatthaṃ paṭipuccheyyāma,

That was the time to approach the Buddha and ask about this matter.

yathā no bhagavā byākareyya tathā naṃ dhāreyyāma.

We should have remembered it in line with the Buddha’s answer.

Api cāyasmā ānando satthu ceva saṃvaṇṇito sambhāvito ca viññūnaṃ sabrahmacārīnaṃ.

Still, Venerable Ānanda is praised by the Buddha and esteemed by his sensible spiritual companions.

Pahoti cāyasmā ānando imassa bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa vitthārena atthaṃ vibhajituṃ.

You are capable of explaining in detail the meaning of this brief passage for recitation given by the Buddha.

Vibhajatāyasmā ānando agaruṃ katvā”ti.

Please explain this, if it’s no trouble.”

“Tenahāvuso, suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

“Then listen and pay close attention, I will speak.”

“Evamāvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato ānandassa paccassosuṃ.

“Yes, reverend,” they replied.

Athāyasmā ānando etadavoca:

Ānanda said this:

“Yaṃ kho no, āvuso, bhagavā saṅkhittena uddesaṃ uddisitvā vitthārena atthaṃ avibhajitvā uṭṭhāyāsanā vihāraṃ paviṭṭho:

“Reverends, the Buddha gave this brief passage for recitation, then entered his dwelling without explaining the meaning in detail:

‘adhammo ca, bhikkhave, veditabbo dhammo ca;

‘You should know bad principles and good principles.

anattho ca veditabbo attho ca.

And you should know bad results and good results.

Adhammañca viditvā dhammañca, anatthañca viditvā atthañca yathā dhammo yathā attho tathā paṭipajjitabban’ti.

Knowing these things, your practice should follow the good principles with good results.’

Katamo cāvuso, adhammo, katamo ca dhammo, katamo ca anattho, katamo ca attho?

So what are bad principles? What are good principles? What are bad results? And what are good results?

Micchādiṭṭhi, āvuso, adhammo;

Wrong view is a bad principle.

sammādiṭṭhi dhammo;

Right view is a good principle.

ye ca micchādiṭṭhipaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti, ayaṃ anattho;

And the many bad, unskillful qualities produced by wrong view are bad results.

sammādiṭṭhipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, ayaṃ attho.

And the many skillful qualities fully developed because of right view are good results.

Micchāsaṅkappo, āvuso, adhammo;

Wrong thought is a bad principle.

sammāsaṅkappo dhammo …

Right thought is a good principle. …

micchāvācā, āvuso, adhammo;

Wrong speech is a bad principle.

sammāvācā dhammo …

Right speech is a good principle. …

micchākammanto, āvuso, adhammo;

Wrong action is a bad principle.

sammākammanto dhammo …

Right action is a good principle. …

micchāājīvo, āvuso, adhammo;

Wrong livelihood is a bad principle.

sammāājīvo dhammo …

Right livelihood is a good principle. …

micchāvāyāmo, āvuso, adhammo;

Wrong effort is a bad principle.

sammāvāyāmo dhammo …

Right effort is a good principle. …

micchāsati, āvuso, adhammo;

Wrong mindfulness is a bad principle.

sammāsati dhammo …

Right mindfulness is a good principle. …

micchāsamādhi, āvuso, adhammo;

Wrong immersion is a bad principle.

sammāsamādhi dhammo …

Right immersion is a good principle. …

micchāñāṇaṃ, āvuso, adhammo;

Wrong knowledge is a bad principle.

sammāñāṇaṃ dhammo ….

Right knowledge is a good principle. …

Micchāvimutti, āvuso, adhammo;

Wrong freedom is a bad principle.

sammāvimutti dhammo;

Right freedom is a good principle.

ye ca micchāvimuttipaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti, ayaṃ anattho;

And the many bad, unskillful qualities produced by wrong freedom are bad results.

sammāvimuttipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, ayaṃ attho.

And the many skillful qualities fully developed because of right freedom are good results.

Ayaṃ kho no, āvuso, bhagavā saṃkhittena uddesaṃ uddisitvā vitthārena atthaṃ avibhajitvā uṭṭhāyāsanā vihāraṃ paviṭṭho:

The Buddha gave this brief passage for recitation, then entered his dwelling without explaining the meaning in detail:

‘adhammo ca, bhikkhave, veditabbo dhammo ca … pe …

‘You should know bad principles and good principles …

tathā paṭipajjitabban’ti, imassa kho ahaṃ, āvuso, bhagavatā saṃkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa evaṃ vitthārena atthaṃ ājānāmi.

and practice accordingly.’ And this is how I understand the detailed meaning of this passage for recitation.

Ākaṅkhamānā ca pana tumhe, āvuso, bhagavantaṃyeva upasaṅkamitvā etamatthaṃ paṭipuccheyyātha.

If you wish, you may go to the Buddha and ask him about this.

Yathā vo bhagavā byākaroti tathā naṃ dhāreyyāthā”ti.

You should remember it in line with the Buddha’s answer.”

“Evamāvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato ānandassa bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

“Yes, reverend,” said those mendicants, approving and agreeing with what Ānanda said. Then they rose from their seats and went to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened. Then they said:

“Yaṃ kho no bhagavā saṅkhittena uddesaṃ uddisitvā vitthārena atthaṃ avibhajitvā uṭṭhāyāsanā vihāraṃ paviṭṭho:

‘adhammo ca, bhikkhave, veditabbo … pe …

tathā paṭipajjitabban’ti.

Tesaṃ no, bhante, amhākaṃ acirapakkantassa bhagavato etadahosi:

‘idaṃ kho no, āvuso, bhagavā saṅkhittena uddesaṃ uddisitvā vitthārena atthaṃ avibhajitvā uṭṭhāyāsanā vihāraṃ paviṭṭho—

adhammo ca, bhikkhave, veditabbo … pe …

tathā paṭipajjitabbanti.

Ko nu kho imassa bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa vitthārena atthaṃ vibhajeyyā’ti?

Tesaṃ no, bhante, amhākaṃ etadahosi:

‘ayaṃ kho āyasmā ānando satthu ceva saṃvaṇṇito sambhāvito ca viññūnaṃ sabrahmacārīnaṃ.

Pahoti cāyasmā ānando imassa bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa vitthārena atthaṃ vibhajituṃ.

Yannūna mayaṃ yenāyasmā ānando tenupasaṅkameyyāma; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ ānandaṃ etamatthaṃ paṭipuccheyyāma.

Yathā no āyasmā ānando byākarissati tathā naṃ dhāressāmā’ti.

Atha kho mayaṃ, bhante, yenāyasmā ānando tenupasaṅkamimhā; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ ānandaṃ etamatthaṃ apucchimhā.

“Sir, we went to Ānanda and asked him about this matter.

Tesaṃ no, bhante, āyasmatā ānandena imehi ākārehi imehi padehi imehi byañjanehi attho suvibhatto”ti.

And Ānanda clearly explained the meaning to us in this manner, with these words and phrases.”

“Sādhu sādhu, bhikkhave.

“Good, good, mendicants!

Paṇḍito, bhikkhave, ānando.

Ānanda is astute,

Mahāpañño, bhikkhave, ānando.

he has great wisdom.

Mañcepi tumhe, bhikkhave, upasaṅkamitvā etamatthaṃ paṭipuccheyyātha, ahampi cetaṃ evamevaṃ byākareyyaṃ yathā taṃ ānandena byākataṃ.

If you came to me and asked this question, I would answer it in exactly the same way as Ānanda.

Eso ceva tassa attho evañca naṃ dhāreyyāthā”ti.

That is what it means, and that’s how you should remember it.”

Tatiyaṃ.

10.116. 116. Ajitasutta - 116. With Ajita

12. Paccorohaṇivagga - 12. The Ceremony of Descent

Atha kho ajito paribbājako yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then the wanderer Ajita went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho ajito paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha,

“Amhākaṃ, bho gotama, paṇḍito nāma sabrahmacārī.

“Master Gotama, we have a spiritual companion called ‘The Philosopher’.

Tena pañcamattāni cittaṭṭhānasatāni cintitāni, yehi aññatitthiyā upāraddhāva jānanti upāraddhasmā”ti.

He has worked out around five hundred arguments by which followers of other paths will know when they’ve been refuted.”

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha said to the mendicants,

“dhāretha no tumhe, bhikkhave, paṇḍitavatthūnī”ti?

“Mendicants, do you remember this philosopher’s points?”

“Etassa, bhagavā, kālo etassa, sugata, kālo

“Now is the time, Blessed One! Now is the time, Holy One!

yaṃ bhagavā bhāseyya, bhagavato sutvā bhikkhū dhāressantī”ti.

Let the Buddha speak and the mendicants will remember it.”

“Tena hi, bhikkhave, suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

“Well then, mendicants, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Idha, bhikkhave, ekacco adhammikena vādena adhammikaṃ vādaṃ abhiniggaṇhāti abhinippīḷeti, tena ca adhammikaṃ parisaṃ rañjeti.

“Mendicants, take a certain person who rebuts and quashes unprincipled statements with unprincipled statements. This delights an unprincipled assembly,

Tena sā adhammikā parisā uccāsaddamahāsaddā hoti:

who make a dreadful racket:

‘paṇḍito vata bho, paṇḍito vata bho’ti.

‘He’s a true philosopher! He’s a true philosopher!’

Idha pana, bhikkhave, ekacco adhammikena vādena dhammikaṃ vādaṃ abhiniggaṇhāti abhinippīḷeti, tena ca adhammikaṃ parisaṃ rañjeti.

Another person rebuts and quashes principled statements with unprincipled statements. This delights an unprincipled assembly,

Tena sā adhammikā parisā uccāsaddamahāsaddā hoti:

who make a dreadful racket:

‘paṇḍito vata bho, paṇḍito vata bho’ti.

‘He’s a true philosopher! He’s a true philosopher!’

Idha pana, bhikkhave, ekacco adhammikena vādena dhammikañca vādaṃ adhammikañca vādaṃ abhiniggaṇhāti abhinippīḷeti, tena ca adhammikaṃ parisaṃ rañjeti.

Another person rebuts and quashes principled and unprincipled statements with unprincipled statements. This delights an unprincipled assembly,

Tena sā adhammikā parisā uccāsaddamahāsaddā hoti:

who make a dreadful racket:

‘paṇḍito vata bho, paṇḍito vata bho’ti.

‘He’s a true philosopher! He’s a true philosopher!’

Adhammo ca, bhikkhave, veditabbo dhammo ca;

Mendicants, you should know bad principles and good principles.

anattho ca veditabbo attho ca.

And you should know bad results and good results.

Adhammañca viditvā dhammañca, anatthañca viditvā atthañca yathā dhammo yathā attho tathā paṭipajjitabbaṃ.

Knowing these things, your practice should follow the good principles with good results.

Katamo ca, bhikkhave, adhammo, katamo ca dhammo, katamo ca anattho, katamo ca attho?

So what are bad principles? What are good principles? What are bad results? And what are good results?

Micchādiṭṭhi, bhikkhave, adhammo;

Wrong view is a bad principle.

sammādiṭṭhi dhammo;

Right view is a good principle.

ye ca micchādiṭṭhipaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti, ayaṃ anattho;

And the many bad, unskillful qualities produced by wrong view are bad results.

sammādiṭṭhipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, ayaṃ attho.

And the many skillful qualities fully developed because of right view are good results.

Micchāsaṅkappo, bhikkhave, adhammo;

Wrong thought is a bad principle.

sammāsaṅkappo dhammo …

Right thought is a good principle. …

micchāvācā, bhikkhave, adhammo;

Wrong speech is a bad principle.

sammāvācā dhammo …

Right speech is a good principle. …

micchākammanto, bhikkhave, adhammo;

Wrong action is a bad principle.

sammākammanto dhammo …

Right action is a good principle. …

micchāājīvo, bhikkhave, adhammo;

Wrong livelihood is a bad principle.

sammāājīvo dhammo …

Right livelihood is a good principle. …

micchāvāyāmo, bhikkhave, adhammo;

Wrong effort is a bad principle.

sammāvāyāmo dhammo …

Right effort is a good principle. …

micchāsati, bhikkhave, adhammo;

Wrong mindfulness is a bad principle.

sammāsati dhammo …

Right mindfulness is a good principle. …

micchāsamādhi, bhikkhave adhammo;

Wrong immersion is a bad principle.

sammāsamādhi dhammo …

Right immersion is a good principle. …

micchāñāṇaṃ, bhikkhave, adhammo;

Wrong knowledge is a bad principle.

sammāñāṇaṃ dhammo.

Right knowledge is a good principle. …

Micchāvimutti, bhikkhave, adhammo;

Wrong freedom is a bad principle.

sammāvimutti dhammo;

Right freedom is a good principle.

ye ca micchāvimuttipaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti, ayaṃ anattho;

And the many bad, unskillful qualities produced by wrong freedom are bad results.

sammāvimuttipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, ayaṃ attho.

And the many skillful qualities fully developed because of right freedom are good results.

‘Adhammo ca, bhikkhave, veditabbo dhammo ca;

‘You should know bad principles and good principles.

anattho ca veditabbo attho ca.

And you should know bad results and good results.

Adhammañca viditvā dhammañca, anatthañca viditvā atthañca yathā dhammo yathā attho tathā paṭipajjitabban’ti,

Knowing these things, your practice should follow the good principles with good results.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ, idametaṃ paṭicca vuttan”ti.

That’s what I said, and this is why I said it.”

Catutthaṃ.

10.119. 119. Paṭhamapaccorohaṇīsutta - 119. The Ceremony of Descent (1st)

12. Paccorohaṇivagga - 12. The Ceremony of Descent

Tena kho pana samayena jāṇussoṇi brāhmaṇo tadahuposathe sīsaṃnhāto navaṃ khomayugaṃ nivattho allakusamuṭṭhiṃ ādāya bhagavato avidūre ekamantaṃ ṭhito hoti.

Now, at that time it was the sabbath. The brahmin Jāṇussoṇi had bathed his head and dressed in a new pair of linen robes. Holding a handful of fresh grass, he stood to one side not far from the Buddha.

Addasā kho bhagavā jāṇussoṇiṃ brāhmaṇaṃ tadahuposathe sīsaṃnhātaṃ navaṃ khomayugaṃ nivatthaṃ allakusamuṭṭhiṃ ādāya ekamantaṃ ṭhitaṃ.

The Buddha saw him,

Disvāna jāṇussoṇiṃ brāhmaṇaṃ etadavoca:

and said,

“kiṃ nu tvaṃ, brāhmaṇa, tadahuposathe sīsaṃnhāto navaṃ khomayugaṃ nivattho allakusamuṭṭhiṃ ādāya ekamantaṃ ṭhito?

“Brahmin, why have you bathed your head and dressed in a new pair of linen robes? Why are you standing to one side holding a handful of fresh grass?

Kiṃ nvajja brāhmaṇakulassā”ti?

What’s going on today with the brahmin clan?”

“Paccorohaṇī, bho gotama, ajja brāhmaṇakulassā”ti.

“Master Gotama, today is the ceremony of descent for the brahmin clan.”

“Yathā kathaṃ pana, brāhmaṇa, brāhmaṇānaṃ paccorohaṇī hotī”ti?

“But how do the brahmins observe the ceremony of descent?”

“Idha, bho gotama, brāhmaṇā tadahuposathe sīsaṃnhātā navaṃ khomayugaṃ nivatthā allena gomayena pathaviṃ opuñjitvā haritehi kusehi pattharitvā antarā ca velaṃ antarā ca agyāgāraṃ seyyaṃ kappenti.

“Well, Master Gotama, on the sabbath the brahmins bathe their heads and dress in a new pair of linen robes. They make a heap of fresh cow dung and spread it with green grass. Then they make their beds between the boundary and the fire chamber.

Te taṃ rattiṃ tikkhattuṃ paccuṭṭhāya pañjalikā aggiṃ namassanti:

That night they rise three times and worship the fire with joined palms:

‘paccorohāma bhavantaṃ, paccorohāma bhavantan’ti.

‘We descend, lord! We descend, lord!’

Bahukena ca sappitelanavanītena aggiṃ santappenti.

And they serve the fire with abundant ghee, oil, and butter.

Tassā ca rattiyā accayena paṇītena khādanīyena bhojanīyena brāhmaṇe santappenti.

And when the night has passed they serve the brahmins with a variety of delicious foods.

Evaṃ, bho gotama, brāhmaṇānaṃ paccorohaṇī hotī”ti.

That’s how the brahmins observe the ceremony of descent.”

“Aññathā kho, brāhmaṇa, brāhmaṇānaṃ paccorohaṇī hoti, aññathā ca pana ariyassa vinaye paccorohaṇī hotī”ti.

“The ceremony of descent observed by the brahmins is quite different from that observed in the training of the noble one.”

“Yathā kathaṃ pana, bho gotama, ariyassa vinaye paccorohaṇī hoti?

“But Master Gotama, how is the ceremony of descent observed in the training of the noble one?

Sādhu me bhavaṃ gotamo tathā dhammaṃ desetu yathā ariyassa vinaye paccorohaṇī hotī”ti.

Master Gotama, please teach me this.”

“Tena hi, brāhmaṇa, suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī”ti.

“Well then, brahmin, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bho”ti kho jāṇussoṇi brāhmaṇo bhagavato paccassosi.

“Yes sir,” Jāṇussoṇi replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Idha, brāhmaṇa, ariyasāvako iti paṭisañcikkhati:

“It’s when a noble disciple reflects:

‘micchādiṭṭhiyā kho pāpako vipāko

‘Wrong view has a bad result

diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañcā’ti.

in both this life and the next.’

So iti paṭisaṅkhāya micchādiṭṭhiṃ pajahati;

Reflecting like this, they give up wrong view,

micchādiṭṭhiyā paccorohati.

they descend from wrong view.

… ‘Micchāsaṅkappassa kho pāpako vipāko—

‘Wrong thought has a bad result

diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañcā’ti.

in both this life and the next.’

So iti paṭisaṅkhāya micchāsaṅkappaṃ pajahati;

Reflecting like this, they give up wrong thought,

micchāsaṅkappā paccorohati.

they descend from wrong thought.

… ‘Micchāvācāya kho pāpako vipāko—

‘Wrong speech has a bad result

diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañcā’ti.

in both this life and the next.’

So iti paṭisaṅkhāya micchāvācaṃ pajahati;

Reflecting like this, they give up wrong speech,

micchāvācāya paccorohati.

they descend from wrong speech.

… ‘Micchākammantassa kho pāpako vipāko—

‘Wrong action has a bad result

diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañcā’ti.

in both this life and the next.’

So iti paṭisaṅkhāya micchākammantaṃ pajahati;

Reflecting like this, they give up wrong action,

micchākammantā paccorohati.

they descend from wrong action.

… ‘Micchāājīvassa kho pāpako vipāko—

‘Wrong livelihood has a bad result

diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañcā’ti.

in both this life and the next.’

So iti paṭisaṅkhāya micchāājīvaṃ pajahati;

Reflecting like this, they give up wrong livelihood,

micchāājīvā paccorohati.

they descend from wrong livelihood.

… ‘Micchāvāyāmassa kho pāpako vipāko—

‘Wrong effort has a bad result

diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañcā’ti.

in both this life and the next.’

So iti paṭisaṅkhāya micchāvāyāmaṃ pajahati;

Reflecting like this, they give up wrong effort,

micchāvāyāmā paccorohati.

they descend from wrong effort.

… ‘Micchāsatiyā kho pāpako vipāko—

‘Wrong mindfulness has a bad result

diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañcā’ti.

in both this life and the next.’

So iti paṭisaṅkhāya micchāsatiṃ pajahati;

Reflecting like this, they give up wrong mindfulness,

micchāsatiyā paccorohati.

they descend from wrong mindfulness.

… ‘Micchāsamādhissa kho pāpako vipāko—

‘Wrong immersion has a bad result

diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañcā’ti.

in both this life and the next.’

So iti paṭisaṅkhāya micchāsamādhiṃ pajahati;

Reflecting like this, they give up wrong immersion,

micchāsamādhimhā paccorohati.

they descend from wrong immersion.

… ‘Micchāñāṇassa kho pāpako vipāko—

‘Wrong knowledge has a bad result

diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañcā’ti.

in both this life and the next.’

So iti paṭisaṅkhāya micchāñāṇaṃ pajahati;

Reflecting like this, they give up wrong knowledge,

micchāñāṇamhā paccorohati.

they descend from wrong knowledge.

… ‘Micchāvimuttiyā kho pāpako vipāko—

‘Wrong freedom has a bad result

diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañcā’ti.

in both this life and the next.’

So iti paṭisaṅkhāya micchāvimuttiṃ pajahati;

Reflecting like this, they give up wrong freedom,

micchāvimuttiyā paccorohati.

they descend from wrong freedom.

Evaṃ kho, brāhmaṇa, ariyassa vinaye paccorohaṇī hotī”ti.

This is the ceremony of descent in the training of the noble one.”

“Aññathā, bho gotama, brāhmaṇānaṃ paccorohaṇī, aññathā ca pana ariyassa vinaye paccorohaṇī hoti.

“The ceremony of descent observed by the brahmins is quite different from that observed in the training of the noble one.

Imissā ca, bho gotama, ariyassa vinaye paccorohaṇiyā brāhmaṇānaṃ paccorohaṇī kalaṃ nāgghati soḷasiṃ.

And, Master Gotama, the ceremony of descent observed by the brahmins is not worth a sixteenth part of a master of the ceremony of descent observed in the training of the noble one.

Abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

Excellent, Master Gotama! …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Sattamaṃ.

10.135. 135. Ariyadhammasutta - 135. The Teaching of the Noble Ones

14. Sādhuvagga - 14. Good

“Ariyadhammañca vo, bhikkhave, desessāmi anariyadhammañca.

“Mendicants, I will teach you the teaching of the noble ones, and what is not the teaching of the noble ones. …

Taṃ suṇātha … pe …

katamo ca, bhikkhave, anariyo dhammo?

And what is not the teaching of the noble ones?

Micchādiṭṭhi … pe … micchāvimutti—

Wrong view, wrong thought, wrong speech, wrong action, wrong livelihood, wrong effort, wrong mindfulness, wrong immersion, wrong knowledge, and wrong freedom.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, anariyo dhammo.

This is called what is not the teaching of the noble ones.

Katamo ca, bhikkhave, ariyo dhammo?

And what is the teaching of the noble ones?

Sammādiṭṭhi … pe … sammāvimutti—

Right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, right immersion, right knowledge, and right freedom.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, ariyo dhammo”ti.

This is called the teaching of the noble ones.”

Dutiyaṃ.

10.143. 143. Dukkhudrayasutta - 143. With Suffering as Outcome

14. Sādhuvagga - 14. Good

“Dukkhudrayañca vo, bhikkhave, dhammaṃ desessāmi sukhudrayañca.

“I will teach you the principle that has suffering as outcome, and that which has happiness as outcome. …

Taṃ suṇātha … pe …

katamo ca, bhikkhave, dukkhudrayo dhammo?

And what is the principle whose outcome is suffering?

Micchādiṭṭhi … pe … micchāvimutti—

Wrong view, wrong thought, wrong speech, wrong action, wrong livelihood, wrong effort, wrong mindfulness, wrong immersion, wrong knowledge, and wrong freedom.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhudrayo dhammo.

This is the principle whose outcome is suffering.

Katamo ca, bhikkhave, sukhudrayo dhammo?

And what is the principle whose outcome is happiness?

Sammādiṭṭhi … pe … sammāvimutti—

Right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, right immersion, right knowledge, and right freedom.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, sukhudrayo dhammo”ti.

This is the principle whose outcome is happiness.”

Dasamaṃ.

10.144. 144. Dukkhavipākasutta - 144. Result in Suffering

14. Sādhuvagga - 14. Good

“Dukkhavipākañca vo, bhikkhave, dhammaṃ desessāmi sukhavipākañca.

“I will teach you the principle that results in suffering and that which results in happiness. …

Taṃ suṇātha … pe …

katamo ca, bhikkhave, dukkhavipāko dhammo?

And what principle results in suffering?

Micchādiṭṭhi … pe … micchāvimutti—

Wrong view, wrong thought, wrong speech, wrong action, wrong livelihood, wrong effort, wrong mindfulness, wrong immersion, wrong knowledge, and wrong freedom.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhavipāko dhammo.

This is called the principle that results in suffering.

Katamo ca, bhikkhave, sukhavipāko dhammo?

And what principle results in happiness?

Sammādiṭṭhi … pe … sammāvimutti—

Right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, right immersion, right knowledge, and right freedom.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, sukhavipāko dhammo”ti.

This is called the principle that results in happiness.”

Ekādasamaṃ.

Sādhuvaggo catuttho.

10.151. 151. Bhāvetabbasutta - 151. Should Be Developed

15. Ariyavagga - 15. The Noble Path

“Bhāvetabbañca vo, bhikkhave, dhammaṃ desessāmi na bhāvetabbañca.

“I will teach you the principle to develop and the principle not to develop. …

Taṃ suṇātha … pe …

katamo ca, bhikkhave, na bhāvetabbo dhammo?

And what is the principle not to develop?

Micchādiṭṭhi … pe … micchāvimutti—

Wrong view, wrong thought, wrong speech, wrong action, wrong livelihood, wrong effort, wrong mindfulness, wrong immersion, wrong knowledge, and wrong freedom.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, na bhāvetabbo dhammo.

This is called the principle not to develop.

Katamo ca, bhikkhave, bhāvetabbo dhammo?

And what is the principle to develop?

Sammādiṭṭhi … pe … sammāvimutti—

Right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, right immersion, right knowledge, and right freedom.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, bhāvetabbo dhammo”ti.

This is called the principle to develop.”

Sattamaṃ.

10.153. 153. Anussaritabbasutta - 153. Should Be Recollected

15. Ariyavagga - 15. The Noble Path

“Anussaritabbañca vo, bhikkhave, dhammaṃ desessāmi na anussaritabbañca.

“I will teach you the principle to recollect and the principle not to recollect. …

Taṃ suṇātha … pe …

katamo ca, bhikkhave, na anussaritabbo dhammo?

And what is the principle not to recollect?

Micchādiṭṭhi … pe … micchāvimutti—

Wrong view, wrong thought, wrong speech, wrong action, wrong livelihood, wrong effort, wrong mindfulness, wrong immersion, wrong knowledge, and wrong freedom.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, na anussaritabbo dhammo.

This is called the principle not to recollect.

Katamo ca, bhikkhave, anussaritabbo dhammo?

And what is the principle to recollect?

Sammādiṭṭhi … pe … sammāvimutti—

Right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, right immersion, right knowledge, and right freedom.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, anussaritabbo dhammo”ti.

This is called the principle to recollect.”

Navamaṃ.

10.167. 167. Brāhmaṇapaccorohaṇīsutta - 167. The Brahmin Ceremony of Descent

17. Jāṇussoṇivagga - 17. With Jāṇussoṇī

Tena kho pana samayena jāṇussoṇi brāhmaṇo tadahuposathe sīsaṃnhāto navaṃ khomayugaṃ nivattho allakusamuṭṭhiṃ ādāya bhagavato avidūre ekamantaṃ ṭhito hoti.

Now, at that time it was the sabbath. The brahmin Jāṇussoṇi had bathed his head and dressed in a new pair of linen robes. Holding a handful of fresh grass, he stood to one side not far from the Buddha.

Addasā kho bhagavā jāṇussoṇiṃ brāhmaṇaṃ tadahuposathe sīsaṃnhātaṃ navaṃ khomayugaṃ nivatthaṃ allakusamuṭṭhiṃ ādāya ekamantaṃ ṭhitaṃ.

The Buddha saw him,

Disvāna jāṇussoṇiṃ brāhmaṇaṃ etadavoca:

and said,

“kiṃ nu tvaṃ, brāhmaṇa, tadahuposathe sīsaṃnhāto navaṃ khomayugaṃ nivattho allakusamuṭṭhiṃ ādāya ekamantaṃ ṭhito?

“Brahmin, why have you bathed your head and dressed in a new pair of linen robes? Why are you standing to one side holding a handful of fresh grass?

Kiṃ nvajja brāhmaṇakulassā”ti?

What’s going on today with the brahmin clan?”

“Paccorohaṇī, bho gotama, ajja brāhmaṇakulassā”ti.

“Master Gotama, today is the ceremony of descent for the brahmin clan.”

“Yathā kathaṃ pana, brāhmaṇa, brāhmaṇānaṃ paccorohaṇī hotī”ti?

“But how do the brahmins observe the ceremony of descent?”

“Idha, bho gotama, brāhmaṇā tadahuposathe sīsaṃnhātā navaṃ khomayugaṃ nivatthā allena gomayena pathaviṃ opuñjitvā haritehi kusehi pattharitvā antarā ca velaṃ antarā ca agyāgāraṃ seyyaṃ kappenti.

“Well, Master Gotama, on the sabbath the brahmins bathe their heads and dress in a new pair of linen robes. They make a heap of fresh cow dung and spread it with green grass. Then they make their beds between the boundary and the fire chamber.

Te taṃ rattiṃ tikkhattuṃ paccuṭṭhāya pañjalikā aggiṃ namassanti:

That night they rise three times and worship the fire with joined palms:

‘paccorohāma bhavantaṃ, paccorohāma bhavantan’ti.

‘We descend, lord! We descend, lord!’

Bahukena ca sappitelanavanītena aggiṃ santappenti.

And they serve the fire with abundant ghee, oil, and butter.

Tassā ca rattiyā accayena paṇītena khādanīyena bhojanīyena brāhmaṇe santappenti.

And when the night has passed they serve the brahmins with a variety of delicious foods.

Evaṃ, bho gotama, brāhmaṇānaṃ paccorohaṇī hotī”ti.

That’s how the brahmins observe the ceremony of descent.”

“Aññathā kho, brāhmaṇa, brāhmaṇānaṃ paccorohaṇī hoti, aññathā ca pana ariyassa vinaye paccorohaṇī hotī”ti.

“The ceremony of descent observed by the brahmins is quite different from that observed in the training of the noble one.”

“Yathā kathaṃ pana, bho gotama, ariyassa vinaye paccorohaṇī hoti?

“But Master Gotama, how is the ceremony of descent observed in the training of the noble one?

Sādhu me bhavaṃ gotamo tathā dhammaṃ desetu yathā ariyassa vinaye paccorohaṇī hotī”ti.

Master Gotama, please teach me this.”

“Tena hi, brāhmaṇa, suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī”ti.

“Well then, brahmin, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bho”ti kho jāṇussoṇi brāhmaṇo bhagavato paccassosi.

“Yes sir,” Jāṇussoṇi replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Idha, brāhmaṇa, ariyasāvako iti paṭisañcikkhati:

“It’s when a noble disciple reflects:

‘pāṇātipātassa kho pāpako vipāko diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañcā’ti.

‘Killing living creatures has a bad result in the present life and in lives to come.’

So iti paṭisaṅkhāya pāṇātipātaṃ pajahati;

Reflecting like this, they give up killing living creatures,

pāṇātipātā paccorohati.

they descend from killing living creatures.

… ‘Adinnādānassa kho pāpako vipāko—

… ‘Stealing has a bad result

diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañcā’ti.

in the present life and in lives to come.’

So iti paṭisaṅkhāya adinnādānaṃ pajahati;

Reflecting like this, they give up stealing,

adinnādānā paccorohati.

they descend from stealing.

… ‘Kāmesumicchācārassa kho pāpako vipāko—

… ‘Sexual misconduct has a bad result

diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañcā’ti.

in the present life and in lives to come.’

So iti paṭisaṅkhāya kāmesumicchācāraṃ pajahati;

Reflecting like this, they give up sexual misconduct,

kāmesumicchācārā paccorohati.

they descend from sexual misconduct.

… ‘Musāvādassa kho pāpako vipāko—

… ‘Lying has a bad result

diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañcā’ti.

in the present life and in lives to come.’

So iti paṭisaṅkhāya musāvādaṃ pajahati;

Reflecting like this, they give up lying,

musāvādā paccorohati.

they descend from lying.

… ‘Pisuṇāya vācāya kho pāpako vipāko—

… ‘Divisive speech has a bad result

diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañcā’ti.

in the present life and in lives to come.’

So iti paṭisaṅkhāya pisuṇaṃ vācaṃ pajahati;

Reflecting like this, they give up divisive speech,

pisuṇāya vācāya paccorohati.

they descend from divisive speech.

… ‘Pharusāya vācāya kho pāpako vipāko—

… ‘Harsh speech has a bad result

diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañcā’ti.

in the present life and in lives to come.’

So iti paṭisaṅkhāya pharusaṃ vācaṃ pajahati;

Reflecting like this, they give up harsh speech,

pharusāya vācāya paccorohati.

they descend from harsh speech.

… ‘Samphappalāpassa kho pāpako vipāko—

… ‘Talking nonsense has a bad result

diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañcā’ti.

in the present life and in lives to come.’

So iti paṭisaṅkhāya samphappalāpaṃ pajahati;

Reflecting like this, they give up talking nonsense,

samphappalāpā paccorohati.

they descend from talking nonsense.

… ‘Abhijjhāya kho pāpako vipāko—

… ‘Covetousness has a bad result

diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañcā’ti.

in the present life and in lives to come.’

So iti paṭisaṅkhāya abhijjhaṃ pajahati;

Reflecting like this, they give up covetousness,

abhijjhāya paccorohati.

they descend from covetousness.

… ‘Byāpādassa kho pāpako vipāko—

… ‘Ill will has a bad result

diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañcā’ti.

in the present life and in lives to come.’

So iti paṭisaṅkhāya byāpādaṃ pajahati;

Reflecting like this, they give up ill will,

byāpādā paccorohati.

they descend from ill will.

… ‘Micchādiṭṭhiyā kho pāpako vipāko—

‘Wrong view has a bad result

diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañcā’ti.

in the present life and in lives to come.’

So iti paṭisaṅkhāya micchādiṭṭhiṃ pajahati;

Reflecting like this, they give up wrong view,

micchādiṭṭhiyā paccorohati.

they descend from wrong view.

Evaṃ kho, brāhmaṇa, ariyassa vinaye paccorohaṇī hotī”ti.

This is the ceremony of descent in the training of the noble one.”

“Aññathā kho, bho gotama, brāhmaṇānaṃ paccorohaṇī hoti, aññathā ca pana ariyassa vinaye paccorohaṇī hoti.

“The ceremony of descent observed by the brahmins is quite different from that observed in the training of the noble one.

Imissā, bho gotama, ariyassa vinaye paccorohaṇiyā brāhmaṇānaṃ paccorohaṇī kalaṃ nāgghati soḷasiṃ.

And, Master Gotama, the ceremony of descent observed by the brahmins is not worth a sixteenth part of the ceremony of descent observed in the training of the noble one.

Abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

Excellent, Master Gotama, excellent! …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Paṭhamaṃ.

10.171. 171. Paṭhamaadhammasutta - 171. Bad Principles (1st)

17. Jāṇussoṇivagga - 17. With Jāṇussoṇi

“Adhammo ca, bhikkhave, veditabbo anattho ca;

“Mendicants, you should know bad principles with bad results.

dhammo ca veditabbo attho ca.

And you should know good principles with good results.

Adhammañca viditvā anatthañca, dhammañca viditvā atthañca yathā dhammo yathā attho tathā paṭipajjitabbaṃ.

Knowing these things, your practice should follow the good principles with good results.

Katamo ca, bhikkhave, adhammo ca anattho ca?

And what are bad principles with bad results?

Pāṇātipāto, adinnādānaṃ, kāmesumicchācāro, musāvādo, pisuṇā vācā, pharusā vācā, samphappalāpo, abhijjhā, byāpādo, micchādiṭṭhi—

Killing living creatures, stealing, and sexual misconduct; speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical; covetousness, ill will, and wrong view.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, adhammo ca anattho ca.

These are called bad principles with bad results.

Katamo ca, bhikkhave, dhammo ca attho ca?

And what are good principles with good results?

Pāṇātipātā veramaṇī, adinnādānā veramaṇī, kāmesumicchācārā veramaṇī, musāvādā veramaṇī, pisuṇāya vācāya veramaṇī, pharusāya vācāya veramaṇī, samphappalāpā veramaṇī, anabhijjhā, abyāpādo, sammādiṭṭhi—

Avoiding killing living creatures, stealing, and sexual misconduct; avoiding speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical; contentment, good will, and right view.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, dhammo ca attho ca.

These are called good principles with good results.

‘Adhammo ca, bhikkhave, veditabbo anattho ca;

‘You should know bad principles with bad results.

dhammo ca veditabbo attho ca.

And you should know good principles with good results.

Adhammañca viditvā anatthañca, dhammañca viditvā atthañca yathā dhammo yathā attho tathā paṭipajjitabban’ti,

Knowing these things, your practice should follow the good principles with good results.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ, idametaṃ paṭicca vuttan”ti.

That’s what I said, and this is why I said it.”

Pañcamaṃ.

10.176. 176. Cundasutta - 176. With Cunda

17. Jāṇussoṇivagga - 17. With Jāṇussoṇi

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā pāvāyaṃ viharati cundassa kammāraputtassa ambavane.

At one time the Buddha was staying near Pāvā in Cunda the smith’s mango grove.

Atha kho cundo kammāraputto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho cundaṃ kammāraputtaṃ bhagavā etadavoca:

Then Cunda the smith went to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him,

“kassa no tvaṃ, cunda, soceyyāni rocesī”ti?

“Cunda, whose purity do you believe in?”

“Brāhmaṇā, bhante, pacchābhūmakā kamaṇḍalukā sevālamālikā aggiparicārikā udakorohakā soceyyāni paññapenti; tesāhaṃ soceyyāni rocemī”ti.

“Sir, I believe in the purity advocated by the western brahmins draped with moss who carry pitchers, serve the sacred flame, and immerse themselves in water.”

“Yathā kathaṃ pana, cunda, brāhmaṇā pacchābhūmakā kamaṇḍalukā sevālamālikā aggiparicārikā udakorohakā soceyyāni paññapentī”ti?

“But Cunda, what kind of purity do these western brahmins advocate?”

“Idha, bhante, brāhmaṇā pacchābhūmakā kamaṇḍalukā sevālamālikā aggiparicārikā udakorohakā. Te sāvakaṃ evaṃ samādapenti:

“The western brahmins encourage their disciples like this:

‘ehi tvaṃ, ambho purisa, kālasseva uṭṭhahantova sayanamhā pathaviṃ āmaseyyāsi;

‘Please, good people, rising early you should stroke the earth from your bed.

no ce pathaviṃ āmaseyyāsi, allāni gomayāni āmaseyyāsi;

If you don’t stroke the earth, stroke fresh cow dung.

no ce allāni gomayāni āmaseyyāsi, haritāni tiṇāni āmaseyyāsi;

If you don’t stroke fresh cow dung, stroke green grass.

no ce haritāni tiṇāni āmaseyyāsi, aggiṃ paricareyyāsi;

If you don’t stroke green grass, serve the sacred flame.

no ce aggiṃ paricareyyāsi, pañjaliko ādiccaṃ namasseyyāsi;

If you don’t serve the sacred flame, revere the sun with joined palms.

no ce pañjaliko ādiccaṃ namasseyyāsi, sāyatatiyakaṃ udakaṃ oroheyyāsī’ti.

If you don’t revere the sun with joined palms, immerse yourself in water three times, including the evening.’

Evaṃ kho, bhante, brāhmaṇā pacchābhūmakā kamaṇḍalukā sevālamālikā aggiparicārikā udakorohakā soceyyāni paññapenti; tesāhaṃ soceyyāni rocemī”ti.

The western brahmins advocate this kind of purity.”

“Aññathā kho, cunda, brāhmaṇā pacchābhūmakā kamaṇḍalukā sevālamālikā aggiparicārikā udakorohakā soceyyāni paññapenti, aññathā ca pana ariyassa vinaye soceyyaṃ hotī”ti.

“The purity advocated by the western brahmins is quite different from that in the training of the noble one.”

“Yathā kathaṃ pana, bhante, ariyassa vinaye soceyyaṃ hoti?

“But what, Master Gotama, is purity in the training of the noble one?

Sādhu me, bhante, bhagavā tathā dhammaṃ desetu yathā ariyassa vinaye soceyyaṃ hotī”ti.

Master Gotama, please teach me this.”

“Tena hi, cunda, suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī”ti.

“Well then, brahmin, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho cundo kammāraputto bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Cunda replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Tividhaṃ kho, cunda, kāyena asoceyyaṃ hoti;

“Cunda, impurity is threefold by way of body,

catubbidhaṃ vācāya asoceyyaṃ hoti;

fourfold by way of speech,

tividhaṃ manasā asoceyyaṃ hoti.

and threefold by way of mind.

Kathañca, cunda, tividhaṃ kāyena asoceyyaṃ hoti?

And how is impurity threefold by way of body?

Idha, cunda, ekacco pāṇātipātī hoti luddo lohitapāṇi hatapahate niviṭṭho adayāpanno sabbapāṇabhūtesu. (1)

It’s when a certain person kills living creatures. They’re violent, bloody-handed, a hardened killer, merciless to living beings.

Adinnādāyī hoti. Yaṃ taṃ parassa paravittūpakaraṇaṃ gāmagataṃ vā araññagataṃ vā taṃ adinnaṃ theyyasaṅkhātaṃ ādātā hoti. (2)

They steal. With the intention to commit theft, they take the wealth or belongings of others from village or wilderness.

Kāmesumicchācārī hoti. Yā tā māturakkhitā piturakkhitā mātāpiturakkhitā bhāturakkhitā bhaginirakkhitā ñātirakkhitā gottarakkhitā dhammarakkhitā sasāmikā saparidaṇḍā antamaso mālāguḷaparikkhittāpi, tathārūpāsu cārittaṃ āpajjitā hoti. (3)

They commit sexual misconduct. They have sexual relations with women who have their mother, father, both mother and father, brother, sister, relatives, or clan as guardian. They have sexual relations with a woman who is protected on principle, or who has a husband, or whose violation is punishable by law, or even one who has been garlanded as a token of betrothal.

Evaṃ kho, cunda, tividhaṃ kāyena asoceyyaṃ hoti.

This is the threefold impurity by way of body.

Kathañca, cunda, catubbidhaṃ vācāya asoceyyaṃ hoti?

And how is impurity fourfold by way of speech?

Idha, cunda, ekacco musāvādī hoti. Sabhaggato vā parisaggato vā ñātimajjhagato vā pūgamajjhagato vā rājakulamajjhagato vā abhinīto sakkhipuṭṭho: ‘ehambho purisa, yaṃ jānāsi taṃ vadehī’ti, so ajānaṃ vā āha: ‘jānāmī’ti, jānaṃ vā āha: ‘na jānāmī’ti; apassaṃ vā āha: ‘passāmī’ti, passaṃ vā āha: ‘na passāmī’ti. Iti attahetu vā parahetu vā āmisakiñcikkhahetu vā sampajānamusā bhāsitā hoti. (4)

It’s when a certain person lies. They’re summoned to a council, an assembly, a family meeting, a guild, or to the royal court, and asked to bear witness: ‘Please, mister, say what you know.’ Not knowing, they say ‘I know.’ Knowing, they say ‘I don’t know.’ Not seeing, they say ‘I see.’ And seeing, they say ‘I don’t see.’ So they deliberately lie for the sake of themselves or another, or for some trivial worldly reason.

Pisuṇavāco hoti. Ito sutvā amutra akkhātā imesaṃ bhedāya, amutra vā sutvā imesaṃ akkhātā amūsaṃ bhedāya. Iti samaggānaṃ vā bhettā, bhinnānaṃ vā anuppadātā, vaggārāmo vaggarato vagganandī vaggakaraṇiṃ vācaṃ bhāsitā hoti. (5)

They speak divisively. They repeat in one place what they heard in another so as to divide people against each other. And so they divide those who are harmonious, supporting division, delighting in division, loving division, speaking words that promote division.

Pharusavāco hoti. Yā sā vācā aṇḍakā kakkasā parakaṭukā parābhisajjanī kodhasāmantā asamādhisaṃvattanikā, tathārūpiṃ vācaṃ bhāsitā hoti. (6)

They speak harshly. They use the kinds of words that are cruel, nasty, hurtful, offensive, bordering on anger, not leading to immersion.

Samphappalāpī hoti akālavādī abhūtavādī anatthavādī adhammavādī avinayavādī; anidhānavatiṃ vācaṃ bhāsitā hoti akālena anapadesaṃ apariyantavatiṃ anatthasaṃhitaṃ.

They talk nonsense. Their speech is untimely, and is neither factual nor beneficial. It has nothing to do with the teaching or the training. Their words have no value, and are untimely, unreasonable, rambling, and pointless.

Evaṃ kho, cunda, catubbidhaṃ vācāya asoceyyaṃ hoti. (7)

This is the fourfold impurity by way of speech.

Kathañca, cunda, tividhaṃ manasā asoceyyaṃ hoti?

And how is impurity threefold by way of mind?

Idha, cunda, ekacco abhijjhālu hoti. Yaṃ taṃ parassa paravittūpakaraṇaṃ taṃ abhijjhātā hoti: ‘aho vata yaṃ parassa taṃ mamassā’ti. (8)

It’s when a certain person is covetous. They covet the wealth and belongings of others: ‘Oh, if only their belongings were mine!’

Byāpannacitto hoti paduṭṭhamanasaṅkappo: ‘ime sattā haññantu vā bajjhantu vā ucchijjantu vā vinassantu vā mā vā ahesun’ti. (9)

They have ill will and hateful intentions: ‘May these sentient beings be killed, slaughtered, slain, destroyed, or annihilated!’

Micchādiṭṭhiko hoti viparītadassano:

They have wrong view. Their perspective is distorted:

‘natthi dinnaṃ, natthi yiṭṭhaṃ, natthi hutaṃ, natthi sukaṭadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko, natthi ayaṃ loko, natthi paro loko, natthi mātā, natthi pitā, natthi sattā opapātikā, natthi loke samaṇabrāhmaṇā sammaggatā sammāpaṭipannā ye imañca lokaṃ parañca lokaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedentī’ti.

‘There’s no meaning in giving, sacrifice, or offerings. There’s no fruit or result of good and bad deeds. There’s no afterlife. There’s no obligation to mother and father. No beings are reborn spontaneously. And there’s no ascetic or brahmin who is well attained and practiced, and who describes the afterlife after realizing it with their own insight.’

Evaṃ kho, cunda, manasā tividhaṃ asoceyyaṃ hoti. (10)

This is the threefold impurity by way of mind.

Ime kho, cunda, dasa akusalakammapathā.

These are the ten ways of doing unskillful deeds.

Imehi kho, cunda, dasahi akusalehi kammapathehi samannāgato kālasseva uṭṭhahantova sayanamhā pathaviñcepi āmasati, asuciyeva hoti; no cepi pathaviṃ āmasati, asuciyeva hoti.

When you have these ten ways of doing unskillful deeds, then if you rise early, whether or not you stroke the earth from your bed, you’re still impure.

Allāni cepi gomayāni āmasati, asuciyeva hoti; no cepi allāni gomayāni āmasati, asuciyeva hoti.

Whether or not you stroke fresh cow dung, you’re still impure.

Haritāni cepi tiṇāni āmasati, asuciyeva hoti; no cepi haritāni tiṇāni āmasati, asuciyeva hoti.

Whether or not you stroke green grass, you’re still impure.

Aggiñcepi paricarati, asuciyeva hoti, no cepi aggiṃ paricarati, asuciyeva hoti.

Whether or not you serve the sacred flame, you’re still impure.

Pañjaliko cepi ādiccaṃ namassati, asuciyeva hoti; no cepi pañjaliko ādiccaṃ namassati, asuciyeva hoti.

Whether or not you revere the sun with joined palms, you’re still impure.

Sāyatatiyakañcepi udakaṃ orohati, asuciyeva hoti; no cepi sāyatatiyakaṃ udakaṃ orohati, asuciyeva hoti.

Whether or not you immerse yourself in water three times, you’re still impure.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Ime, cunda, dasa akusalakammapathā asucīyeva honti asucikaraṇā ca.

These ten ways of doing unskillful deeds are impure and make things impure.

Imesaṃ pana, cunda, dasannaṃ akusalānaṃ kammapathānaṃ samannāgamanahetu nirayo paññāyati, tiracchānayoni paññāyati, pettivisayo paññāyati, yā vā panaññāpi kāci duggatiyo.

It’s because of those who do these ten kinds of unskillful deeds that hell, the animal realm, the ghost realm, or any other bad places are found.

Tividhaṃ kho, cunda, kāyena soceyyaṃ hoti;

Cunda, purity is threefold by way of body,

catubbidhaṃ vācāya soceyyaṃ hoti;

fourfold by way of speech,

tividhaṃ manasā soceyyaṃ hoti.

and threefold by way of mind.

Kathaṃ, cunda, tividhaṃ kāyena soceyyaṃ hoti?

And how is purity threefold by way of body?

Idha, cunda, ekacco pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭivirato hoti nihitadaṇḍo nihitasattho, lajjī dayāpanno, sabbapāṇabhūtahitānukampī viharati. (1)

It’s when a certain person gives up killing living creatures. They renounce the rod and the sword. They’re scrupulous and kind, living full of compassion for all living beings.

Adinnādānaṃ pahāya, adinnādānā paṭivirato hoti. Yaṃ taṃ parassa paravittūpakaraṇaṃ gāmagataṃ vā araññagataṃ vā, na taṃ adinnaṃ theyyasaṅkhātaṃ ādātā hoti. (2)

They give up stealing. They don’t, with the intention to commit theft, take the wealth or belongings of others from village or wilderness.

Kāmesumicchācāraṃ pahāya, kāmesumicchācārā paṭivirato hoti yā tā māturakkhitā piturakkhitā mātāpiturakkhitā bhāturakkhitā bhaginirakkhitā ñātirakkhitā gottarakkhitā dhammarakkhitā sasāmikā saparidaṇḍā antamaso mālāguḷaparikkhittāpi, tathārūpāsu na cārittaṃ āpajjitā hoti. (3)

They give up sexual misconduct. They don’t have sexual relations with women who have their mother, father, both mother and father, brother, sister, relatives, or clan as guardian. They don’t have sexual relations with a woman who is protected on principle, or who has a husband, or whose violation is punishable by law, or even one who has been garlanded as a token of betrothal.

Evaṃ kho, cunda, tividhaṃ kāyena soceyyaṃ hoti.

This is the threefold purity by way of body.

Kathañca, cunda, catubbidhaṃ vācāya soceyyaṃ hoti?

And how is purity fourfold by way of speech?

Idha, cunda, ekacco musāvādaṃ pahāya musāvādā paṭivirato hoti. Sabhaggato vā parisaggato vā ñātimajjhagato vā pūgamajjhagato vā rājakulamajjhagato vā abhinīto sakkhipuṭṭho: ‘ehambho purisa, yaṃ jānāsi taṃ vadehī’ti, so ajānaṃ vā āha: ‘na jānāmī’ti, jānaṃ vā āha: ‘jānāmī’ti, apassaṃ vā āha: ‘na passāmī’ti, passaṃ vā āha: ‘passāmī’ti. Iti attahetu vā parahetu vā āmisakiñcikkhahetu vā na sampajānamusā bhāsitā hoti. (4)

It’s when a certain person gives up lying. They’re summoned to a council, an assembly, a family meeting, a guild, or to the royal court, and asked to bear witness: ‘Please, mister, say what you know.’ Not knowing, they say ‘I don’t know.’ Knowing, they say ‘I know.’ Not seeing, they say ‘I don’t see.’ And seeing, they say ‘I see.’ So they don’t deliberately lie for the sake of themselves or another, or for some trivial worldly reason.

Pisuṇaṃ vācaṃ pahāya, pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti—na ito sutvā amutra akkhātā imesaṃ bhedāya, na amutra vā sutvā imesaṃ akkhātā amūsaṃ bhedāya. Iti bhinnānaṃ vā sandhātā sahitānaṃ vā anuppadātā samaggārāmo samaggarato samagganandī samaggakaraṇiṃ vācaṃ bhāsitā hoti. (5)

They give up divisive speech. They don’t repeat in one place what they heard in another so as to divide people against each other. Instead, they reconcile those who are divided, supporting unity, delighting in harmony, loving harmony, speaking words that promote harmony.

Pharusaṃ vācaṃ pahāya, pharusāya vācāya paṭivirato hoti. Yā sā vācā nelā kaṇṇasukhā pemanīyā hadayaṅgamā porī bahujanakantā bahujanamanāpā, tathārūpiṃ vācaṃ bhāsitā hoti. (6)

They give up harsh speech. They speak in a way that’s mellow, pleasing to the ear, lovely, going to the heart, polite, likable and agreeable to the people.

Samphappalāpaṃ pahāya, samphappalāpā paṭivirato hoti kālavādī bhūtavādī atthavādī dhammavādī vinayavādī;

They give up talking nonsense. Their words are timely, true, and meaningful, in line with the teaching and training.

nidhānavatiṃ vācaṃ bhāsitā hoti kālena sāpadesaṃ pariyantavatiṃ atthasaṃhitaṃ. (7)

They say things at the right time which are valuable, reasonable, succinct, and beneficial.

Evaṃ kho, cunda, catubbidhaṃ vācāya soceyyaṃ hoti.

This is the fourfold purity by way of speech.

Kathañca, cunda, tividhaṃ manasā soceyyaṃ hoti?

And how is purity threefold by way of mind?

Idha, cunda, ekacco anabhijjhālu hoti. Yaṃ taṃ parassa paravittūpakaraṇaṃ taṃ anabhijjhitā hoti: ‘aho vata yaṃ parassa taṃ mamassā’ti. (8)

It’s when a certain person is content. They don’t covet the wealth and belongings of others: ‘Oh, if only their belongings were mine!’

Abyāpannacitto hoti appaduṭṭhamanasaṅkappo: ‘ime sattā averā hontu abyāpajjā, anīghā sukhī attānaṃ pariharantū’ti. (9)

They have a kind heart and loving intentions: ‘May these sentient beings live free of enmity and ill will, untroubled and happy!’

Sammādiṭṭhiko hoti aviparītadassano:

They have right view, an undistorted perspective:

‘atthi dinnaṃ, atthi yiṭṭhaṃ, atthi hutaṃ, atthi sukaṭadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko, atthi ayaṃ loko, atthi paro loko, atthi mātā, atthi pitā, atthi sattā opapātikā, atthi loke samaṇabrāhmaṇā sammaggatā sammāpaṭipannā ye imañca lokaṃ parañca lokaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedentī’ti. (10)

‘There is meaning in giving, sacrifice, and offerings. There are fruits and results of good and bad deeds. There is an afterlife. There is obligation to mother and father. There are beings reborn spontaneously. And there are ascetics and brahmins who are well attained and practiced, and who describe the afterlife after realizing it with their own insight.’

Evaṃ kho, cunda, tividhaṃ manasā soceyyaṃ hoti.

This is the threefold purity by way of mind.

Ime kho, cunda, dasa kusalakammapathā.

These are the ten ways of doing skillful deeds.

Imehi kho, cunda, dasahi kusalehi kammapathehi samannāgato kālasseva uṭṭhahantova sayanamhā pathaviñcepi āmasati, suciyeva hoti; no cepi pathaviṃ āmasati, suciyeva hoti.

When you have these ten ways of doing skillful deeds, then if you rise early, whether or not you stroke the earth from your bed, you’re still pure.

Allāni cepi gomayāni āmasati, suciyeva hoti; no cepi allāni gomayāni āmasati, suciyeva hoti.

Whether or not you stroke fresh cow dung, you’re still pure.

Haritāni cepi tiṇāni āmasati, suciyeva hoti; no cepi haritāni tiṇāni āmasati, suciyeva hoti.

Whether or not you stroke green grass, you’re still pure.

Aggiñcepi paricarati, suciyeva hoti; no cepi aggiṃ paricarati, suciyeva hoti.

Whether or not you serve the sacred flame, you’re still pure.

Pañjaliko cepi ādiccaṃ namassati, suciyeva hoti; no cepi pañjaliko ādiccaṃ namassati, suciyeva hoti.

Whether or not you revere the sun with joined palms, you’re still pure.

Sāyatatiyakañcepi udakaṃ orohati, suciyeva hoti; no cepi sāyatatiyakaṃ udakaṃ orohati, suciyeva hoti.

Whether or not you immerse yourself in water three times, you’re still pure.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Ime, cunda, dasa kusalakammapathā sucīyeva honti sucikaraṇā ca.

These ten ways of doing skillful deeds are pure and make things pure.

Imesaṃ pana, cunda, dasannaṃ kusalānaṃ kammapathānaṃ samannāgamanahetu devā paññāyanti, manussā paññāyanti, yā vā panaññāpi kāci sugatiyo”ti.

It’s because of those who do these ten kinds of skillful deeds that gods, humans, or any other good places are found.”

Evaṃ vutte, cundo kammāraputto bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Cunda the smith said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bhante … pe …

“Excellent, sir! Excellent! …

upāsakaṃ maṃ, bhante, bhagavā dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may the Buddha remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Dasamaṃ.

10.177. 177. Jāṇussoṇisutta - 177. With Jāṇussoṇi

17. Jāṇussoṇivagga - 17. With Jāṇussoṇi

Atha kho jāṇussoṇi brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then the brahmin Jāṇussoṇi went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho jāṇussoṇi brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha,

“Mayamassu, bho gotama, brāhmaṇā nāma.

“We who are known as brahmins

Dānāni dema, saddhāni karoma:

give gifts and perform memorial rites for the dead:

‘idaṃ dānaṃ petānaṃ ñātisālohitānaṃ upakappatu, idaṃ dānaṃ petā ñātisālohitā paribhuñjantū’ti.

‘May this gift aid my departed relatives and family. May they partake of this gift.’

Kacci taṃ, bho gotama, dānaṃ petānaṃ ñātisālohitānaṃ upakappati;

But does this gift really aid departed relatives and family?

kacci te petā ñātisālohitā taṃ dānaṃ paribhuñjantī”ti?

Do they actually partake of it?”

“Ṭhāne kho, brāhmaṇa, upakappati, no aṭṭhāne”ti.

“It aids them if the conditions are right, brahmin, but not if the conditions are wrong.”

“Katamaṃ pana, bho gotama, ṭhānaṃ, katamaṃ aṭṭhānan”ti?

“Then, Master Gotama, what are the right and wrong conditions?”

“Idha, brāhmaṇa, ekacco pāṇātipātī hoti, adinnādāyī hoti, kāmesumicchācārī hoti, musāvādī hoti, pisuṇavāco hoti, pharusavāco hoti, samphappalāpī hoti, abhijjhālu hoti, byāpannacitto hoti, micchādiṭṭhiko hoti.

“Brahmin, take someone who kills living creatures, steals, and commits sexual misconduct. They use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. And they’re covetous, malicious, with wrong view.

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā nirayaṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in hell.

Yo nerayikānaṃ sattānaṃ āhāro, tena so tattha yāpeti, tena so tattha tiṭṭhati.

There they survive feeding on the food of the hell beings.

Idampi kho, brāhmaṇa, aṭṭhānaṃ yattha ṭhitassa taṃ dānaṃ na upakappati.

The conditions there are wrong, so the gift does not aid the one who lives there.

Idha pana, brāhmaṇa, ekacco pāṇātipātī … pe … micchādiṭṭhiko hoti.

Take someone else who kills living creatures … and has wrong view.

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā tiracchānayoniṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in the animal realm.

Yo tiracchānayonikānaṃ sattānaṃ āhāro, tena so tattha yāpeti, tena so tattha tiṭṭhati.

There they survive feeding on the food of the beings in the animal realm.

Idampi kho, brāhmaṇa, aṭṭhānaṃ yattha ṭhitassa taṃ dānaṃ na upakappati.

The conditions there too are wrong, so the gift does not aid the one who lives there.

Idha pana, brāhmaṇa, ekacco pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti, kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, musāvādā paṭivirato hoti, pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti, pharusāya vācāya paṭivirato hoti, samphappalāpā paṭivirato hoti, anabhijjhālu hoti, abyāpannacitto hoti, sammādiṭṭhiko hoti.

Take someone else who doesn’t kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, or use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. They're contented, kind-hearted, and have right view.

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā manussānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in the human realm.

Yo manussānaṃ āhāro, tena so tattha yāpeti, tena so tattha tiṭṭhati.

There they survive feeding on human food.

Idampi kho, brāhmaṇa, aṭṭhānaṃ yattha ṭhitassa taṃ dānaṃ na upakappati.

The conditions there too are wrong, so the gift does not aid the one who lives there.

Idha pana, brāhmaṇa, ekacco pāṇātipātā paṭivirato hoti … pe … sammādiṭṭhiko hoti.

Take someone else who doesn’t kill living creatures … and has right view.

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā devānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in the company of the gods.

Yo devānaṃ āhāro, tena so tattha yāpeti, tena so tattha tiṭṭhati.

There they survive feeding on the food of the gods.

Idampi, brāhmaṇa, aṭṭhānaṃ yattha ṭhitassa taṃ dānaṃ upakappati.

The conditions there too are wrong, so the gift does not aid the one who lives there.

Idha pana, brāhmaṇa, ekacco pāṇātipātī hoti … pe … micchādiṭṭhiko hoti.

Take someone else who kills living creatures … and has wrong view.

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā pettivisayaṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in the ghost realm.

Yo pettivesayikānaṃ sattānaṃ āhāro, tena so tattha yāpeti, tena so tattha tiṭṭhati, yaṃ vā panassa ito anuppavecchanti mittāmaccā vā ñātisālohitā vā, tena so tattha yāpeti, tena so tattha tiṭṭhati.

There they survive feeding on the food of the beings in the ghost realm. Or else they survive feeding on what friends and colleagues, relatives and kin provide them with from here.

Idaṃ kho, brāhmaṇa, ṭhānaṃ yattha ṭhitassa taṃ dānaṃ upakappatī”ti.

The conditions there are right, so the gift aids the one who lives there.”

“Sace pana, bho gotama, so peto ñātisālohito taṃ ṭhānaṃ anupapanno hoti, ko taṃ dānaṃ paribhuñjatī”ti?

“But Master Gotama, who partakes of that gift if the departed relative is not reborn in that place?”

“Aññepissa, brāhmaṇa, petā ñātisālohitā taṃ ṭhānaṃ upapannā honti, te taṃ dānaṃ paribhuñjantī”ti.

“Other departed relatives reborn there will partake of that gift.”

“Sace pana, bho gotama, so ceva peto ñātisālohito taṃ ṭhānaṃ anupapanno hoti aññepissa ñātisālohitā petā taṃ ṭhānaṃ anupapannā honti, ko taṃ dānaṃ paribhuñjatī”ti?

“But who partakes of the gift when neither that relative nor other relatives have been reborn in that place?”

“Aṭṭhānaṃ kho etaṃ, brāhmaṇa, anavakāso yaṃ taṃ ṭhānaṃ vivittaṃ assa iminā dīghena addhunā yadidaṃ petehi ñātisālohitehi.

“It’s impossible, brahmin, it cannot happen that that place is vacant of departed relatives in all this long time.

Api ca, brāhmaṇa, dāyakopi anipphalo”ti.

It’s never fruitless for the donor.”

“Aṭṭhānepi bhavaṃ gotamo parikappaṃ vadatī”ti?

“Does Master Gotama propose this even when the conditions are wrong?”

“Aṭṭhānepi kho ahaṃ, brāhmaṇa, parikappaṃ vadāmi.

“I propose this even when the conditions are wrong.

Idha, brāhmaṇa, ekacco pāṇātipātī hoti, adinnādāyī hoti, kāmesumicchācārī hoti, musāvādī hoti, pisuṇavāco hoti, pharusavāco hoti, samphappalāpī hoti, abhijjhālu hoti, byāpannacitto hoti, micchādiṭṭhiko hoti;

Take someone who kills living creatures, steals, and commits sexual misconduct. They use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. And they’re covetous, malicious, with wrong view.

so dātā hoti samaṇassa vā brāhmaṇassa vā annaṃ pānaṃ vatthaṃ yānaṃ mālāgandhavilepanaṃ seyyāvasathapadīpeyyaṃ.

They give to ascetics or brahmins such things as food, drink, clothing, vehicles; garlands, perfumes, and makeup; and bed, house, and lighting.

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā hatthīnaṃ sahabyataṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in the company of elephants.

So tattha lābhī hoti annassa pānassa mālānānālaṅkārassa.

There they get to have food and drink, garlands and various adornments.

Yaṃ kho, brāhmaṇa, idha pāṇātipātī adinnādāyī kāmesumicchācārī musāvādī pisuṇavāco pharusavāco samphappalāpī abhijjhālu byāpannacitto micchādiṭṭhiko, tena so kāyassa bhedā paraṃ maraṇā hatthīnaṃ sahabyataṃ upapajjati.

Since in this life they killed living creatures … and had wrong view, they were reborn in the company of elephants.

Yañca kho so dātā hoti samaṇassa vā brāhmaṇassa vā annaṃ pānaṃ vatthaṃ yānaṃ mālāgandhavilepanaṃ seyyāvasathapadīpeyyaṃ, tena so tattha lābhī hoti annassa pānassa mālānānālaṅkārassa.

Since they gave to ascetics or brahmins … they get to have food and drink, garlands and various adornments.

Idha pana, brāhmaṇa, ekacco pāṇātipātī hoti … pe … micchādiṭṭhiko hoti.

Take someone else who kills living creatures … and has wrong view.

So dātā hoti samaṇassa vā brāhmaṇassa vā annaṃ pānaṃ vatthaṃ yānaṃ mālāgandhavilepanaṃ seyyāvasathapadīpeyyaṃ.

They give to ascetics or brahmins …

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā assānaṃ sahabyataṃ upapajjati … pe …

When their body breaks up, after death, they’re reborn in the company of horses. …

gunnaṃ sahabyataṃ upapajjati … pe …

cattle …

kukkurānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

dogs.

So tattha lābhī hoti annassa pānassa mālānānālaṅkārassa.

There they get to have food and drink, garlands and various adornments.

Yaṃ kho, brāhmaṇa, idha pāṇātipātī … pe … micchādiṭṭhiko, tena so kāyassa bhedā paraṃ maraṇā kukkurānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

Since in this life they killed living creatures … and had wrong view, they were reborn in the company of dogs.

Yañca kho so dātā hoti samaṇassa vā brāhmaṇassa vā annaṃ pānaṃ vatthaṃ yānaṃ mālāgandhavilepanaṃ seyyāvasathapadīpeyyaṃ, tena so tattha lābhī hoti annassa pānassa mālānānālaṅkārassa.

Since they gave to ascetics or brahmins … they get to have food and drink, garlands and various adornments.

Idha pana, brāhmaṇa, ekacco pāṇātipātā paṭivirato hoti … pe … sammādiṭṭhiko hoti.

Take someone else who doesn’t kill living creatures, steal, or commit sexual misconduct. They don’t use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. And they’re contented, kind-hearted, with right view.

So dātā hoti samaṇassa vā brāhmaṇassa vā annaṃ pānaṃ vatthaṃ yānaṃ mālāgandhavilepanaṃ seyyāvasathapadīpeyyaṃ.

They give to ascetics or brahmins …

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā manussānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in the human realm.

So tattha lābhī hoti mānusakānaṃ pañcannaṃ kāmaguṇānaṃ.

There they get to have the five kinds of human sensual stimulation.

Yaṃ kho, brāhmaṇa, idha pāṇātipātā paṭivirato hoti … pe … sammādiṭṭhiko, tena so kāyassa bhedā paraṃ maraṇā manussānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

Since in this life they didn’t kill living creatures … and had right view, they were reborn in the company of humans.

Yañca kho so dātā hoti samaṇassa vā brāhmaṇassa vā annaṃ pānaṃ vatthaṃ yānaṃ mālāgandhavilepanaṃ seyyāvasathapadīpeyyaṃ, tena so tattha lābhī hoti mānusakānaṃ pañcannaṃ kāmaguṇānaṃ.

Since they gave to ascetics or brahmins … they get to have the five kinds of human sensual stimulation.

Idha pana, brāhmaṇa, ekacco pāṇātipātā paṭivirato hoti … pe … sammādiṭṭhiko hoti.

Take someone else who doesn’t kill living creatures … and has right view.

So dātā hoti samaṇassa vā brāhmaṇassa vā annaṃ pānaṃ vatthaṃ yānaṃ mālāgandhavilepanaṃ seyyāvasathapadīpeyyaṃ.

They give to ascetics or brahmins …

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā devānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in the company of the gods.

So tattha lābhī hoti dibbānaṃ pañcannaṃ kāmaguṇānaṃ.

There they get to have the five kinds of heavenly sensual stimulation.

Yaṃ kho, brāhmaṇa, idha pāṇātipātā paṭivirato hoti … pe … sammādiṭṭhiko, tena so kāyassa bhedā paraṃ maraṇā devānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

Since in this life they didn’t kill living creatures … and had right view, they were reborn in the company of the gods.

Yañca kho so dātā hoti samaṇassa vā brāhmaṇassa vā annaṃ pānaṃ vatthaṃ yānaṃ mālāgandhavilepanaṃ seyyāvasathapadīpeyyaṃ, tena so tattha lābhī hoti dibbānaṃ pañcannaṃ kāmaguṇānaṃ.

Since they gave to ascetics or brahmins … they get to have the five kinds of heavenly sensual stimulation.

Api ca, brāhmaṇa, dāyakopi anipphalo”ti.

It’s never fruitless for the donor.”

“Acchariyaṃ, bho gotama, abbhutaṃ, bho gotama.

“It’s incredible, Master Gotama, it’s amazing,

Yāvañcidaṃ, bho gotama, alameva dānāni dātuṃ, alaṃ saddhāni kātuṃ, yatra hi nāma dāyakopi anipphalo”ti.

Just this much is quite enough to justify giving gifts and performing memorial rites for the dead, since it’s never fruitless for the donor.”

“Evametaṃ, brāhmaṇa, dāyakopi hi, brāhmaṇa, anipphalo”ti.

“That’s so true, brahmin. It’s never fruitless for the donor.”

“Abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama! Excellent! …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Ekādasamaṃ.

Jāṇussoṇivaggo dutiyo.

10.218. 218. Dutiyasañcetanikasutta - 218. Intentional (2nd)

21. Karajakāyavagga - 21. The Body Born of Deeds

“Nāhaṃ, bhikkhave, sañcetanikānaṃ kammānaṃ katānaṃ upacitānaṃ appaṭisaṃveditvā byantībhāvaṃ vadāmi,

“Mendicants, I don’t say that intentional deeds that have been performed and accumulated are eliminated without being experienced.

tañca kho diṭṭheva dhamme upapajje vā apare vā pariyāye.

And that may be in the present life, or in the next life, or in some subsequent period.

Na tvevāhaṃ, bhikkhave, sañcetanikānaṃ kammānaṃ katānaṃ upacitānaṃ appaṭisaṃveditvā dukkhassantakiriyaṃ vadāmi.

And I don’t say that suffering is ended without experiencing intentional deeds that have been performed and accumulated.

Tatra, bhikkhave, tividhā kāyakammantasandosabyāpatti akusalasañcetanikā dukkhudrayā dukkhavipākā hoti;

Now, there are three kinds of corruption and failure of bodily action that have unskillful intention, with suffering as their outcome and result.

catubbidhā vacīkammantasandosabyāpatti akusalasañcetanikā dukkhudrayā dukkhavipākā hoti;

There are four kinds of corruption and failure of verbal action that have unskillful intention, with suffering as their outcome and result.

tividhā manokammantasandosabyāpatti akusalasañcetanikā dukkhudrayā dukkhavipākā hoti.

There are three kinds of corruption and failure of mental action that have unskillful intention, with suffering as their outcome and result.

Kathañca, bhikkhave, tividhā kāyakammantasandosabyāpatti akusalasañcetanikā dukkhudrayā dukkhavipākā hoti … pe …

And what are the three kinds of corruption and failure of bodily action? …

evaṃ kho, bhikkhave, tividhā kāyakammantasandosabyāpatti akusalasañcetanikā dukkhudrayā dukkhavipākā hoti.

These are the three kinds of corruption and failure of bodily action.

Kathañca, bhikkhave, catubbidhā vacīkammantasandosabyāpatti akusalasañcetanikā dukkhudrayā dukkhavipākā hoti … pe …

And what are the four kinds of corruption and failure of verbal action? …

evaṃ kho, bhikkhave, catubbidhā vacīkammantasandosabyāpatti akusalasañcetanikā dukkhudrayā dukkhavipākā hoti.

These are the four kinds of corruption and failure of verbal action.

Kathañca, bhikkhave, tividhā manokammantasandosabyāpatti akusalasañcetanikā dukkhudrayā dukkhavipākā hoti … pe …

And what are the three kinds of corruption and failure of mental action? …

evaṃ kho, bhikkhave, tividhā manokammantasandosabyāpatti akusalasañcetanikā dukkhudrayā dukkhavipākā hoti.

These are the three kinds of corruption and failure of mental action.

Tividhakāyakammantasandosabyāpattiakusalasañcetanikāhetu vā, bhikkhave, sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjanti, catubbidhavacīkammanta … pe … tividhamanokammantasandosabyāpattiakusalasañcetanikāhetu vā, bhikkhave, sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjanti.

When their body breaks up, after death, sentient beings are reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell because of these three kinds of corruption and failure of bodily action, these four kinds of corruption and failure of verbal action, or these three kinds of corruption and failure of mental action that have unskillful intention, with suffering as their outcome and result.

Nāhaṃ, bhikkhave, sañcetanikānaṃ kammānaṃ katānaṃ upacitānaṃ appaṭisaṃveditvā byantībhāvaṃ vadāmi,

I don’t say that intentional deeds that have been performed and accumulated are eliminated without being experienced.

tañca kho diṭṭheva dhamme upapajje vā apare vā pariyāye.

And that may be in the present life, or in the next life, or in some subsequent period.

Na tvevāhaṃ, bhikkhave, sañcetanikānaṃ kammānaṃ katānaṃ upacitānaṃ appaṭisaṃveditvā dukkhassantakiriyaṃ vadāmi.

And I don’t say that suffering is ended without experiencing intentional deeds that have been performed and accumulated.

Tatra kho, bhikkhave, tividhā kāyakammantasampatti kusalasañcetanikā sukhudrayā sukhavipākā hoti;

Now, there are three kinds of successful bodily action that have skillful intention, with happiness as their outcome and result.

catubbidhā vacīkammantasampatti kusalasañcetanikā sukhudrayā sukhavipākā hoti;

There are four kinds of successful verbal action that have skillful intention, with happiness as their outcome and result.

tividhā manokammantasampatti kusalasañcetanikā sukhudrayā sukhavipākā hoti.

There are three kinds of successful mental action that have skillful intention, with happiness as their outcome and result.

Kathañca, bhikkhave, tividhā kāyakammantasampatti kusalasañcetanikā sukhudrayā sukhavipākā hoti … pe …

And what are the three kinds of successful bodily action? …

evaṃ kho, bhikkhave, tividhā kāyakammantasampatti kusalasañcetanikā sukhudrayā sukhavipākā hoti.

These are the three kinds of successful bodily action.

Kathañca, bhikkhave, catubbidhā vacīkammantasampatti kusalasañcetanikā sukhudrayā sukhavipākā hoti … pe …

And what are the four kinds of successful verbal action? …

evaṃ kho, bhikkhave, catubbidhā vacīkammantasampatti kusalasañcetanikā sukhudrayā sukhavipākā hoti.

These are the four kinds of successful verbal action.

Kathañca, bhikkhave, tividhā manokammantasampatti kusalasañcetanikā sukhudrayā sukhavipākā hoti … pe …

And what are the three kinds of successful mental action? …

evaṃ kho, bhikkhave, tividhā manokammantasampatti kusalasañcetanikā sukhudrayā sukhavipākā hoti.

These are the three kinds of successful mental action.

Tividhakāyakammantasampattikusalasañcetanikāhetu vā, bhikkhave, sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjanti; catubbidhavacīkammantasampatti … pe … tividhamanokammantasampattikusalasañcetanikāhetu vā, bhikkhave, sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjanti … pe …

When their body breaks up, after death, sentient beings are reborn in a good place, in heaven because of these three kinds of successful bodily action, these four kinds of successful verbal action, or these three kinds of successful mental action that have skillful intention, with happiness as their outcome and result. …”

Aṭṭhamaṃ.

10.220. 220. Adhammacariyāsutta - 220. Unprincipled Conduct

21. Karajakāyavagga - 21. The Body Born of Deeds

Atha kho aññataro brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then a certain brahmin went up to the Buddha and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“ko nu kho, bho gotama, hetu ko paccayo yena m’idhekacce sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjantī”ti?

“What is the cause, Master Gotama, what is the reason why some sentient beings, when their body breaks up, after death, are reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell?”

“Adhammacariyāvisamacariyāhetu kho, brāhmaṇa, evam’idhekacce sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjantī”ti.

“Unprincipled and immoral conduct is the reason why some sentient beings, when their body breaks up, after death, are reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.”

“Ko pana, bho gotama, hetu ko paccayo yena m’idhekacce sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjantī”ti?

“But what is the cause, Master Gotama, what is the reason why some sentient beings, when their body breaks up, after death, are reborn in a good place, a heavenly realm?”

“Dhammacariyāsamacariyāhetu kho, brāhmaṇa, evam’idhekacce sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjantī”ti.

“Principled and moral conduct is the reason why some sentient beings, when their body breaks up, after death, are reborn in a good place, a heavenly realm.”

“Na kho ahaṃ imassa bhoto gotamassa saṅkhittena bhāsitassa vitthārena atthaṃ ājānāmi.

“I don’t understand the detailed meaning of what Master Gotama has said in brief.

Sādhu me bhavaṃ gotamo tathā dhammaṃ desetu yathāhaṃ imassa bhoto gotamassa saṅkhittena bhāsitassa vitthārena atthaṃ ājāneyyan”ti.

Please, Master Gotama, teach me this matter so I can understand the detailed meaning.”

“Tena hi, brāhmaṇa, suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī”ti.

“Well then, brahmin, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bho”ti kho so brāhmaṇo bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” the brahmin replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Tividhā kho, brāhmaṇa, kāyena adhammacariyāvisamacariyā hoti;

“Brahmin, unprincipled and immoral conduct is threefold by way of body,

catubbidhā vācāya adhammacariyāvisamacariyā hoti;

fourfold by way of speech,

tividhā manasā adhammacariyāvisamacariyā hoti.

and threefold by way of mind.

Kathañca, brāhmaṇa, tividhā kāyena adhammacariyāvisamacariyā hoti … pe …

And how is unprincipled and immoral conduct threefold by way of body? …

evaṃ kho, brāhmaṇa, tividhā kāyena adhammacariyā visamacariyā hoti.

That’s how unprincipled and immoral conduct is threefold by way of body.

Kathañca, brāhmaṇa, catubbidhā vācāya adhammacariyāvisamacariyā hoti … pe …

And how is unprincipled and immoral conduct fourfold by way of speech? …

evaṃ kho, brāhmaṇa, catubbidhā vācāya adhammacariyāvisamacariyā hoti.

That’s how unprincipled and immoral conduct is fourfold by way of speech.

Kathañca, brāhmaṇa, tividhā manasā adhammacariyāvisamacariyā hoti … pe …

And how is unprincipled and immoral conduct threefold by way of mind? …

evaṃ kho, brāhmaṇa, tividhā manasā adhammacariyāvisamacariyā hoti.

That’s how unprincipled and immoral conduct is threefold by way of mind.

Evaṃ adhammacariyāvisamacariyāhetu kho, brāhmaṇa, evam’idhekacce sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjanti.

That’s how unprincipled and immoral conduct is the reason why some sentient beings, when their body breaks up, after death, are reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Tividhā, brāhmaṇa, kāyena dhammacariyāsamacariyā hoti;

Principled and moral conduct is threefold by way of body,

catubbidhā vācāya dhammacariyāsamacariyā hoti;

fourfold by way of speech,

tividhā manasā dhammacariyāsamacariyā hoti.

and threefold by way of mind.

Kathañca, brāhmaṇa, tividhā kāyena dhammacariyāsamacariyā hoti … pe …

And how is principled and moral conduct threefold by way of body? …

evaṃ kho, brāhmaṇa, tividhā kāyena dhammacariyāsamacariyā hoti.

That’s how principled and moral conduct is threefold by way of body.

Kathañca, brāhmaṇa, catubbidhā vācāya dhammacariyāsamacariyā hoti … pe …

And how is principled and moral conduct fourfold by way of speech? …

evaṃ kho, brāhmaṇa, catubbidhā vācāya dhammacariyāsamacariyā hoti.

That’s how principled and moral conduct is fourfold by way of speech.

Kathañca, brāhmaṇa, tividhā manasā dhammacariyāsamacariyā hoti … pe …

And how is principled and moral conduct threefold by way of mind? …

evaṃ kho, brāhmaṇa, tividhā manasā dhammacariyāsamacariyā hoti.

That’s how principled and moral conduct is threefold by way of mind.

Evaṃ dhammacariyāsamacariyāhetu kho, brāhmaṇa, evam’idhekacce sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjantī”ti.

That’s how principled and moral conduct is the reason why some sentient beings, when their body breaks up, after death, are reborn in a good place, a heavenly realm.”

“Abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama! Excellent! …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Dasamaṃ.

Karajakāyavaggo paṭhamo.

10.224. 224 - 224.

22. Sāmaññavagga - 22. Similarity

“Cattārīsāya, bhikkhave, dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

“Someone with forty qualities is cast down to hell.

Katamehi cattārīsāya?

What forty?

Attanā ca pāṇātipātī hoti, parañca pāṇātipāte samādapeti, pāṇātipāte ca samanuñño hoti, pāṇātipātassa ca vaṇṇaṃ bhāsati;

They kill living creatures, steal, and commit sexual misconduct. They use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. They’re covetous, malicious, with wrong view. They encourage others to do these things. They approve of these things. And they praise these things.

attanā ca adinnādāyī hoti, parañca adinnādāne samādapeti, adinnādāne ca samanuñño hoti, adinnādānassa ca vaṇṇaṃ bhāsati;

attanā ca kāmesumicchācārī hoti, parañca kāmesumicchācāre samādapeti, kāmesumicchācāre ca samanuñño hoti, kāmesumicchācārassa ca vaṇṇaṃ bhāsati;

attanā ca musāvādī hoti, parañca musāvāde samādapeti, musāvāde ca samanuñño hoti, musāvādassa ca vaṇṇaṃ bhāsati;

attanā ca pisuṇavāco hoti, parañca pisuṇāya vācāya samādapeti, pisuṇāya vācāya ca samanuñño hoti, pisuṇāya vācāya ca vaṇṇaṃ bhāsati;

attanā ca pharusavāco hoti, parañca pharusāya vācāya samādapeti, pharusāya vācāya ca samanuñño hoti, pharusāya vācāya ca vaṇṇaṃ bhāsati;

attanā ca samphappalāpī hoti, parañca samphappalāpe samādapeti, samphappalāpe ca samanuñño hoti, samphappalāpassa ca vaṇṇaṃ bhāsati;

attanā ca abhijjhālu hoti, parañca abhijjhāya samādapeti, abhijjhāya ca samanuñño hoti, abhijjhāya ca vaṇṇaṃ bhāsati;

attanā ca byāpannacitto hoti, parañca byāpāde samādapeti, byāpāde ca samanuñño hoti, byāpādassa ca vaṇṇaṃ bhāsati;

attanā ca micchādiṭṭhiko hoti, parañca micchādiṭṭhiyā samādapeti, micchādiṭṭhiyā ca samanuñño hoti, micchādiṭṭhiyā ca vaṇṇaṃ bhāsati—

imehi kho, bhikkhave, cattārīsāya dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

Someone with these forty qualities is cast down to hell.

Cattārīsāya, bhikkhave, dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge.

Someone with forty qualities is raised up to heaven.

Katamehi cattārīsāya?

What forty?

Attanā ca pāṇātipātā paṭivirato hoti, parañca pāṇātipātā veramaṇiyā samādapeti, pāṇātipātā veramaṇiyā ca samanuñño hoti, pāṇātipātā veramaṇiyā ca vaṇṇaṃ bhāsati;

They don’t kill living creatures, steal, or commit sexual misconduct. They don’t use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. They’re contented, kind-hearted, with right view. They encourage others to do these things. They approve of these things. And they praise these things.

attanā ca adinnādānā paṭivirato hoti, parañca adinnādānā veramaṇiyā samādapeti, adinnādānā veramaṇiyā ca samanuñño hoti, adinnādānā veramaṇiyā ca vaṇṇaṃ bhāsati;

attanā ca kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, parañca kāmesumicchācārā veramaṇiyā samādapeti, kāmesumicchācārā veramaṇiyā ca samanuñño hoti, kāmesumicchācārā veramaṇiyā ca vaṇṇaṃ bhāsati;

attanā ca musāvādā paṭivirato hoti, parañca musāvādā veramaṇiyā samādapeti, musāvādā veramaṇiyā ca samanuñño hoti, musāvādā veramaṇiyā ca vaṇṇaṃ bhāsati;

attanā ca pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti, parañca pisuṇāya vācāya veramaṇiyā samādapeti, pisuṇāya vācāya veramaṇiyā ca samanuñño hoti, pisuṇāya vācāya veramaṇiyā ca vaṇṇaṃ bhāsati;

attanā ca pharusāya vācāya paṭivirato hoti, parañca pharusāya vācāya veramaṇiyā ca samādapeti, pharusāya vācāya veramaṇiyā ca samanuñño hoti, pharusāya vācāya veramaṇiyā ca vaṇṇaṃ bhāsati;

attanā ca samphappalāpā paṭivirato hoti, parañca samphappalāpā veramaṇiyā samādapeti, samphappalāpā veramaṇiyā ca samanuñño hoti, samphappalāpā veramaṇiyā ca vaṇṇaṃ bhāsati;

attanā ca anabhijjhālu hoti, parañca anabhijjhāya samādapeti, anabhijjhāya ca samanuñño hoti, anabhijjhāya ca vaṇṇaṃ bhāsati;

attanā ca abyāpannacitto hoti, parañca abyāpāde samādapeti, abyāpāde ca samanuñño hoti, abyāpādassa ca vaṇṇaṃ bhāsati;

attanā ca sammādiṭṭhiko hoti, parañca sammādiṭṭhiyā samādapeti, sammādiṭṭhiyā ca samanuñño hoti, sammādiṭṭhiyā ca vaṇṇaṃ bhāsati—

imehi kho, bhikkhave, cattārīsāya dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge”ti.

Someone with these forty qualities is raised up to heaven.”